<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>哈羅德的博客</title>
    <link>https://haroldgao.com/zh-tw/</link>
    <description>Recent content on 哈羅德的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <managingEditor>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</managingEditor>
    <webMaster>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sun, 05 Nov 2023 08:26:03 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://haroldgao.com/zh-tw/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>英文推薦1:少年派&#43;財富觀</title>
      <link>https://haroldgao.com/zh-tw/post/engshare/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 08:26:03 +0700</pubDate>
      <author>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</author>
      <guid>https://haroldgao.com/zh-tw/post/engshare/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;(This essay is translated from zh-CN)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年7 月1 號，從香港機場出發，我開始了&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/3HohsxibitN8qhDYh-7SBw&#34;&gt;第一次海外旅行&lt;/a&gt;，旅行中一個很重要的目標是聽懂英文播客。過去幾年密集收聽&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/8iEorIPlfj9N6-Zzhr1z8g&#34;&gt;中文播客&lt;/a&gt;，對我產生了極大的影響。我很好奇，英文播客世界又會帶給我什麼啟發呢？我把日常的大部分資訊輸入都切換到了英語，這個系列作為每個月英語輸入的回顧，給大家推薦上一個月我最喜歡的一些播客和文字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下是10 月份我最喜歡的播客和文字：&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一播客少年pi的奇幻漂流&#34;&gt;一、播客：少年Pi的奇幻漂流&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://podcasts.apple.com/us/podcast/jaipur-bytes/id1447967661&#34; title=&#34;Before and After Pi: Yann Martel in conversation with Jerry Pinto&#34;&gt;Before and After Pi: Yann Martel in conversation with Jerry Pinto&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一點印度口音的主播，對《少年Pi的奇幻漂流》原著作者Yann Martel 的採訪，Yann 的英語口音很好聽。這期一個小時的播客，幾乎把書中所有的細節都解釋了，是我目前聽的相關播客中對這本書詮釋最詳細的一期。比如：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pi 在海上漂流了227 天最後著陸。 227 是質數，只能被1 和它本身整除，象徵這個故事的獨特性；22 除以7 等於一個接近3.14 的小數，也和Pi 有一定關聯。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由夜晚食肉的綠植生態系統組成的神秘島嶼，還有Pi 在漂流中遇到的另一個漂流的人，安排這些不可思議的情節是想要帶讀者齣戲，認識到這個版本的奇幻性，這樣當作者在結尾徐徐講來另一個更真實但也更殘酷的版本時，讀者可以選擇到底要接受哪一個版本。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.indiehackers.com/podcast/043-pieter-levels-of-nomad-list&#34; title=&#34;Confronting Your Fears and Taking a Leap&#34;&gt;Confronting Your Fears and Taking a Leap&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因為是英文推薦系列的第一篇，多分享一期播客，是在9 月聽的，Indie Hacker 播客的主播對Nomad List 的獨立開發者Pieter Level 的訪談。 Level 在連續12 個月每個月發布一個獨立開發產品的行動讓我很有啟發，他還寫了一本&lt;a href=&#34;https://readmake.com/&#34; title=&#34;獨立開發者的電子書&#34;&gt;獨立開發者的電子書&lt;/a&gt;，非常實用（讀了不止兩遍，很多觀點可以和&lt;a href=&#34;http://www.paulgraham.com/superlinear.html&#34; title=&#34;Paul Gram 作為一個創投的博客&#34;&gt;Paul Gram作為一個創投的部落格&lt;/a&gt;相互印證）。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;要創造一個好的產品，你不需要成為一個好的設計師，或是好的程式設計師；需要的，是去用你擅長的方式去解決真實的問題，持續不斷解決問題，持續交付新產品，讓付費用戶來告訴你哪個產品是好的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;專注於解決真實的問題（最好是從你自己的問題開始），而不是酷炫的科技，不是新的程式語言，不是新的開發框架，用你最熟悉的工具就好了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;去發現你自己生活中的問題，把它們變成你的產品的種子。如果你要給你什麼作業的話，就是每天列出3 個你生活中的問題，持續一周，看看這21 個問題中哪些可以變成你的下一個產品。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;二文字納瓦的財富觀&#34;&gt;二、文字：納瓦的財富觀&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://nav.al/rich&#34; title=&#34;Get wealthy without being lucky&#34;&gt;Get wealthy without being lucky&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這篇其實是播客的文字稿，播客有4 小時，適合泛聽；文字版有小標題更清晰易讀，方便查一些生詞，還可以點擊連結看到更多參考資料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這篇部落格文章以Naval 關於財富的一系列推特金句為脈絡，詳細解釋每一條金句背後的邏輯，是《納瓦爾寶典》一書的財富章節的關鍵參考來源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naval、Paul Gram、Pieter Level 的分享中有一個相似的觀點，濃縮起來就是三年前Ren 在大理跟我說的， &lt;strong&gt;「把你喜歡的事情做到極致，機會自然就會出現」&lt;/strong&gt; 。只有做你喜歡的事情，你才能付出百倍的精力而不覺得自己在工作，你才會長期堅持去做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近重讀英文版的《悉達多》，發現悉達多在給名妓迦摩羅解釋為什麼他可以這麼順利地變得富有時，也說過類似的話，解釋了&lt;strong&gt;為什麼一個清晰的、堅定的目標很重要&lt;/strong&gt;，（以下為意譯）：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「當你把一顆石子扔到水里，它會飛快地落到水底。當我有了一個目標，有了一個決心的時候，事情的進展也就像石子落入水底一樣順利。我並沒有使用什麼修行的法術，我什麼也不做，只是專心地任由目標指引我向前，其他任何雜念都無法進入我的心念中。凡人們覺得我使用了法術才會這樣順利，其實人人都能擁有這樣的&amp;rsquo;法術&amp;rsquo;，人人都能實現自己的目標，只要他可以思考，可以等待，可以齋戒。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;悉達多在給商人迦摩施瓦彌解釋為什麼「齋戒」很重要時說，「如果一個人沒錢買吃的東西，那麼可以齋戒（忍受飢餓）的能力對他很重要，因為這樣他就不會屈從於飢餓而去做一些錯誤的決定」。個人覺得，這一點對應到財富管理上，就是能習慣簡樸的、低消費慾望的生活，真正財富自由的人不一定是有很多財富的人，而是所擁有的遠大於所需要的人。如果你需要的基本生活水準很容易滿足，你就可以更放心地去做自己喜歡的事情，而不用擔心無法維持生活開支。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ps-你熱愛的是什麼&#34;&gt;PS 你熱愛的是什麼&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;原本只是分享前兩個章節的內容，寫下來之後，發現冒出了下一個問題：對於還不知道自己喜歡的事情的朋友，要怎麼找到自己喜歡的事情呢？&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;如果你以為自己喜歡做某件事，但還沒做過，就趕緊去做呀，自己動手去做比看別人動手更能學到東西。不管有多難，還是可以找到當下可以行動的第一步、第二步、第三步，先做三個小的步驟，在行動中去感受自己到底喜不喜歡。例如2022 年五一，我從&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/Wo8IsHneaDvK_pKF9CMsmw&#34;&gt;陽朔旅行&lt;/a&gt;回來後，心血來潮想要學吉他，在網上看了一段時間吉他自學視頻，不久買了把民謠吉他開始自學，三個月之後覺得自學堅持不下去了，就開始去琴行上課，上完了大半年的課程直到開始旅行。這其中我也在不斷感受、追問彈吉他是不是我喜歡做的事情。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但很多時候，你喜歡的事情其實你已經做過了，你需要的是像悉達多一樣摒棄雜念，聽到宇宙給你的訊號。推薦大家把自己的想法記錄下來，&lt;a href=&#34;http://www.paulgraham.com/read.html&#34; title=&#34;寫作可以幫助你更好地思考&#34;&gt;寫作可以幫助你更好思考&lt;/a&gt;。相信直覺，相信你內在的聲音，當你走在正確的道路上的時候，宇宙會給你迴響的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;宇宙的法則是，你能實現任何你想做的事情，但你不能實現每一件你想做的事。所以要把想做的事情縮小範圍，具體到幾件明確的事情上，常常提醒自己今天可以為這幾件重要的事情做些什麼。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/ef1f8f0e-37ee-4410-b45c-4c2dfc770668.jpeg/w=1376,h=5504,fit=scale-down&#34; alt=&#34;清邁古城中央的 City Pillar&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>28歲，環球旅行的第4個月</title>
      <link>https://haroldgao.com/zh-tw/post/gapyear2023/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 13:58:08 +0700</pubDate>
      <author>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</author>
      <guid>https://haroldgao.com/zh-tw/post/gapyear2023/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2023年10月中旬，環球旅行的第4個月，Harold在泰國北部城市清邁度過了28歲的生日。本文作為間隔年中途的回顧，回顧這一路上的經驗、收穫與困惑。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一為什麼出發&#34;&gt;一、&lt;strong&gt;為什麼出發&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2023年1月，在安徽黃山腳下的大姨家過春節，看著一群毛茸茸的小雞在冬日暖陽下顫顫巍巍地越過雞籠、跳下台階，一股強烈的衝動在我內心深處席捲而來：我想要過著數位遊牧者的生活，2023年我的年度主題將是探索數位遊牧者的生活！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這顆種子是在2020年埋下的，那一年我裸辭離開畢業後的第一家公司，來到大理古城居住了兩個月，看到了一種全新的生活方式，看到了人生的另一種可能，那一年我第一次遇見了數位遊民這群人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不喜歡鋼筋水泥的城市中朝九晚五的忙碌，不喜歡地鐵裡人潮擁擠卻又寂靜無聲的孤獨，不喜歡辦公室格子間中的壓抑感。當我來到大理的時候，終於看到，主流敘事以外，有一群人過著自由浪漫又簡單的生活。而樸素是適合我的，端著一然堂5元一碗的自助素食，坐在木板凳上，看著夕陽在蒼山的雲朵間收起它的光輝，那一刻心中的平靜感無比珍貴。我也喜歡看著大師兄在本素食堂的躺椅上一邊曬著太陽一邊看書，喜歡一個人站在無為寺前的百年杉樹下感受到它穿越時間的寂靜莊嚴。我更喜歡樸素的自由，而不是精緻的束縛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那時我看到了另一種生活方式的可能，但如何抵達這種可能，我尚且不知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/b0aea295-afea-4a7f-abba-6ec6ea0ab57e.jpeg/public&#34; alt=&#34;Shaxi Ancient Town&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;兩年多後，這顆種子突然破土而出，它的聲音清晰而強烈，我必須做些什麼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;元宵節，我在廣東汕尾的一處寺廟住了兩晚，在最後​​一天離開前，大家環坐一圈，每個人講述一段自己的故事，我看到一個個不同職業的人所懷揣的對於生活的創傷、困惑和希望；2月，加入三明治寫作社區的&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/uQhEfNQGlvwrh3_w8cBgdg&#34;&gt;「數位遊民」寫作班&lt;/a&gt;，閱讀林安的《只工作，不上班》和Tim Ferris的《每週工作4小時》，每天書寫自己對數字遊民的想法；3月，報名「大理好在」主理人依瀾的&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/7nAe2RlXtIly_Nu_IzQCPw&#34;&gt;第四期人物採訪課程&lt;/a&gt;，學習與人深度連結的更多技巧，完成我的第一次人物採訪；4月，閱讀傅真的東南亞遊記《泛若不繫之舟》和小說《斑馬》，收集東南亞旅行筆記；5月，五一結束就發了辭職郵件，參與自由會客廳創始人&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/ltRAgu_or8HpeOSZF6GtRw&#34;&gt;林安在深圳的線下分享&lt;/a&gt;，到廣州參加菲律賓簽證面談，參加706廣州的兩個線下活動，接到了一個&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/0z--L7MFYaJDKIg_JTg5sA&#34;&gt;用代碼處理藝術項目數據&lt;/a&gt;的小需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當我清晰、強烈地在腦海中喊出我的願望時，一切相關信息猶如宇宙的迴響一樣向我湧來，我需要的，只是抓住它們，果斷地去行動，去探尋如何抵達這種可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我決定辭職開始新的探索。既然國內遠距工作的機會很少，那就把視野放到國外。既然在國內始終無法採取行動，那就置身處地到國外的環境。所以我決定開始一次海外的間隔年旅行，用一年多的時間完全不考慮找工作，只專注於探索數位遊民的生活方式，在國外的路途中收集相關的資訊。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二旅行途中&#34;&gt;二、&lt;strong&gt;旅行途中&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;6月從畢業後的第二家公司辭職，7月抵達菲律賓🇵🇭長灘島學習英語，8月在印尼🇮🇩峇裡島的稻田散步，9月在馬來西亞🇲🇾檳城的夜市品嚐福建美食，10月來到泰國🇹🇭清邁感受這裡的數位遊民氛圍，11月去曼谷參加10日內觀禪修，然後前往寮國🇱🇦瑯勃拉邦，12月中旬回國🇨🇳辦理美國簽證。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這是間隔年前半部的計畫。計畫中所選擇的城市，除了長灘島是為了學習英語，其他的城市都是從&lt;a href=&#34;https://nomadlist.com/@haroldgao&#34;&gt;Nomad List&lt;/a&gt;中挑選的東南亞國家中最受數位遊民歡迎（而且開銷不貴）的城市。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/9f616a78-9937-4b9d-ad74-f049889359b5.png/public&#34; alt=&#34;Nomad List&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不是特別喜歡旅遊的人，對於名勝古蹟、網紅景點都不是很熱衷，相較之下我對人更感興趣。大理的那一趟旅程讓我體驗了旅行的另一種方式。我喜歡這種花一週以上的時間融入一個陌生的環​​境，和陌生人建立深度連結的可能性。每個人就像一本書，我經過他們，閱讀他們，和他們交談，我們彼此看見。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以每個城市我都會停留一個月，希望能更深入地與當地人建立連結。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;旅行的開銷並不昂貴。很多人印像中旅行很昂貴，是因為大多數時候他們都是在假期出行，那時候機票、酒店價格都會翻倍，假期時間短所以大部分錢都花在了交通和住宿上。一旦把旅行時間拉長到一個月以上，選擇住在親民的民宿、青旅，一個月只有一次長途交通，那麼一個月的開銷和深圳一個月的生活費是一樣的（這4個月的我的開銷記帳證實了這一點）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我會記錄每一筆開銷，例如每個月22.13元購買支付寶的長期醫療險，或者1元錢在711買了一根香蕉，按照預算來選擇每天吃多少錢的食物，防止自己只憑感覺而花了太多錢。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三收穫&#34;&gt;三、收穫&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最明顯的是我得到了充分練習英語的機會，透過大量閱讀英文小說、聽英語播客，在生活場景中認識一個個單詞，英語資訊世界的大門向我敞開了。為了買國內常用的爽膚水，我在峇裡島前後去了3次超市，第一次買的是除臭劑Deodorant（差一點抹臉上了），第二次買的是卸妝水Micellar Water，第三次買的是身體乳Body Lotion，直到在檳城的超市才買到了我想要的爽膚水Water Lotion。 （現階段也遇到了英語學習的新的瓶頸，在下一部分會講）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在路上我認識了同樣踏上旅途的不同年齡、不同人生階段、不同專業、不同國家的人，和他們的相遇我相信會在我的心裡埋下新的種子，它們會結出怎樣的果實還未可知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我離獨立開發的距離更近了，從聽播客了解到Nomad List的開發者Levels的故事，從他的部落格和播客中收穫了很用心的&lt;a href=&#34;https://readmake.com/&#34;&gt;獨立開發經驗總結&lt;/a&gt;。在清邁重逢了大理相識的程式設計師Ren還有Dali Hub的共同創辦人Daniel，後者幫助我走上了獨立開發之路。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四困惑&#34;&gt;四、困惑&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;如何與父母溝通&#34;&gt;如何與父母溝通&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;提前3個月把準備辭職的想法告訴了父母。因為我知道自己瞞不住，如果他們知道的時候我已經離職了，那麼他們心裡會很慌張，我希望提前告訴他們讓他們有一個慢慢接受的過程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一次聽到我又要離職的時候，我爸的臉色瞬間變了，他一下子沉默地說不出話來，再說話的時候聲音疲憊得像是一個大病未癒的病人，沒說幾句他就掛斷了電話，電話掛斷後我就開始哭了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我和父母的想法很不一樣。我只能打開通道，慢慢跟他們解釋我的想法，也傾聽他們的勸告和不安。保持交流管道的暢通，讓時間撫慰激動的情緒。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;英語學習的瓶頸&#34;&gt;英語學習的瓶頸&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;雖然現在正在加大火力密集地輸入英語，但是輸出還很困難，我無法流暢地寫一篇地道的英語文章，在口語表達時常常還是會卡殼。雖然我相信大量的可理解的輸入最終會帶來輸出的不可思議的突破，但這個時間要多久我並不確定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;英語交流的不流暢，也伴隨著無法融入西方人的活動，其中當然也有文化的差異。在和西方人的聚餐活動中常常無法找到聊得來的人，華語的圈子更吸引我。但因為我在減少中文增加英文，有時導致我遊離在兩種圈子之外，既減少了接觸中文圈子，又無法融入英文圈子，加大了我的孤獨感。在清邁，我住在華語社群&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/UMMCxG3NvCa6bzX6g8G_HQ&#34;&gt;706清邁&lt;/a&gt;，也會去參加華人很多的國際化社區&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/YF3T2JQ4dYTS-wXtMcd2RQ&#34;&gt;MuChiangMai&lt;/a&gt;的線下分享，這或許是一個不錯的平衡。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;想做的事情&#34;&gt;想做的事情&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在離職前的半年，我的日常任務是彈吉他、學西班牙語以及每天早上寫300字的日常記錄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下班後彈半小時吉他，讓我從工作的世界切換到音樂的世界，在我能跟上節拍器彈完一首曲子的時候，音樂好像在引導我的身體在流動，音樂是那個神秘靈性世界中的能量，而我透過彈奏曲子連結上了這個能量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;學習西班牙語是為南美洲的旅行做準備。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;寫作一開始是為了加入社群認識新朋友，後來發現寫作能促進我更能思考和總結。 4個月連續不斷的寫作伴隨著我把「數位遊民」的年度願望從想法落地到行動中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當我帶著一把尤克里裡來到菲律賓的時候，我的日常習慣無法繼續。尤克里裡沒有吉他好玩；中文日常記錄在幹擾我的英語思維的形成。所以我放棄了這兩項，形成了新的兩項：一個是早晨的冥想，另一個是開始閱讀英文小說。仍然在學西班牙語，到巴厘島後不久也中斷了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在菲律賓馬尼拉機場轉機時，我聽不懂行李托運處前台工作人員的英語以及機場廣播，遇到了一些麻煩，這促使我下定決心要提高英語的聽力水平。到達峇裡島後，我花更多時間觀看Netflix上無字幕的英語電視劇，閱讀英語青少年小說。從小到大，我在英語上已經花了這麼多時間來學習，可是現在的水平還是無法流暢地聽、說，那麼我要花多長時間才能把西班牙語學習到可以在旅行中交流的水平呢？所以我中斷了西班牙語的學習，英語足夠我在世界各地旅行了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在峇裡島的一個月每天還在寫英文日誌，放在網路上讓英文母語者幫我修改，這樣修改了一個月。這個過程並不好玩，所以到檳城的時候我就不再寫了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到達檳城後，我開始大量地聽英文播客。離開檳城時坐在機場，再聽到機場廣播時，我發現自己可以聽懂大部分了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;現階段的日常是，英文的播客和小說的輸入，獨立開發專案的嘗試，以及冥想。這些是在一段時間的迭代後，我發現自己有興趣長時間去做的。但這些事情還沒有形成一個可以作為事業的項目，我想要一個可獲利的、有興趣的項目，讓我可以長時間在遊牧生活中做下去。目前看來，如果我的獨立開發專案能獲利並涵蓋我的日常開銷，我的目標就達成了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>圓周率的一生</title>
      <link>https://haroldgao.com/zh-tw/post/lifeofpi/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 10:53:54 +0700</pubDate>
      <author>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</author>
      <guid>https://haroldgao.com/zh-tw/post/lifeofpi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我看過台灣導演李安改編的電影。因此，當我在檳城酒店的書架上發現這本書時，我選擇它作為下一本書。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這個故事很有趣。本書專門分為3部分。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;第一部分講述家庭背景。 Pi的父親在印度經營動物園。 Pi在這個動物園長大。這些背景資訊很長，但有助於解釋 Pi 必須處理和馴服孟加拉虎的知識。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第二部分講述了Pi沉船事件的經過以及他在接下來的227天海上發生的奇妙故事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最後一部分很短但令人驚訝，因為它從調查沉船的官員的記錄中提供了另一個殘酷的版本。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;podcast推薦&#34;&gt;podcast推薦&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;[1] Yann Martel 於 2014 年 4 月接受 BBC 世界讀書俱樂部採訪， &lt;a href=&#34;https://www.bbc.co.uk/programmes/p02r7cj4&#34;&gt;BBC 網站連結&lt;/a&gt;和&lt;a href=&#34;https://podcasts.apple.com/us/podcast/world-book-club/id263658343?i=1000353657215&#34;&gt;Apple 播客鏈接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 李安2012年12月在《遇見電影製作人》中談論這部電影， &lt;a href=&#34;https://podcasts.apple.com/us/podcast/ang-lee-life-of-pi-meet-the-filmmaker/id587024089?i=1000126393754&#34;&gt;蘋果播客鏈接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] 李安在 2012 年 HOB 董事對話中討論了他的生活和職業生涯， &lt;a href=&#34;https://podcasts.apple.com/us/podcast/film-at-lincoln-center-podcast/id938706022?i=1000374508901&#34;&gt;Apple 播客鏈接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中文播客推薦</title>
      <link>https://haroldgao.com/zh-tw/post/podcast/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 08:51:51 +0700</pubDate>
      <author>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</author>
      <guid>https://haroldgao.com/zh-tw/post/podcast/</guid>
      <description>&lt;p&gt;播客（Podcast）是一種類似古早時期廣播電台的音訊節目形式。它的製作成本比影片內容低，比文字內容高。比起閱讀文字，聽播客要輕鬆很多，比起看視頻，聽播客容易獲得更多深入詳盡的洞察。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;對我來說，聽播客最吸引我的地方是陪伴和滋養，就像坐在一群人中間，聽他們在聊天，你可以透過聲音感受到每個人的音容笑貌，感受到當時談話的氛圍，更重要的是你可以透過一個喜歡的播客發現很多有趣的人，打開很多有趣的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從15 年在網易雲音樂上聽F 小姐每月更新的電台節目開始，到在喜馬拉雅上聽《得意忘形》，再到2019 年用專門的播客應用“小宇宙”大量地聽播客，我聽播客的歷史已經8 年有餘。播客對我產生了很多影響，《晚風說》促成了我在2020 年離職後去大理旅居2 個月，數位遊民相關播客促成了我在2023 年辭職開始間隔年旅行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裡給大家分享一些一路聽來非常喜歡的播客節目，或許你也能從中找到自己喜歡的節目。 （沒有特殊說明的話，所有播客都可以在“小宇宙”APP 中收聽。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[TOC]&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;f-小姐的系列電台&#34;&gt;F 小姐的系列電台&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;F 小姐的電台屬於人文社科類，她本身是新聞傳播專業，母親是專業電台主持，因此她的播客在配樂、音質、剪輯和發音上都表現出色。推薦在網易雲音樂收聽，因為除了有網易雲音樂獨家播出的節目，還能看到多年前的主播留言和聽友評論。如F 小姐所說，“用自己的聲音演繹自己的文字”，她的播客是先寫稿再演繹，每一期都有完整文字版。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/radio?id=428009&#34;&gt;凡間角落&lt;/a&gt;」：已有八年的歷史了，從早期的月更到現在的年更。情感豐沛又充滿理想浪漫氣質，常讓人感動流淚。 “ &lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/7bQrAflWMEGhLheXFdWRgg&#34;&gt;001 一個小房間，裝下我所有的自己&lt;/a&gt;”，第一期播客，故事從這裡開始；“ &lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/uwWYmuiB8qSkmaSe2l5fuA&#34;&gt;016 不只是愛情故事而已&lt;/a&gt;”可以聽到一個專業主播如何用多種聲線演繹一個有趣動人的情景愛情故事；“ &lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/gdbR4Zf_eiTMX2rwqPuMjA&#34;&gt;029 小孩子的我和長大了的我&lt;/a&gt;”可以讓你也聽到自己內心小孩的聲音；“ &lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/A7o-6hJHrzpp_V-yWsIT2A&#34;&gt;100 書與火的故事&lt;/a&gt;”，發佈於2022 年底的廣州，雖然聊的全是小說，但是也是對於當時我們正在經歷的社會事件的反思。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/djradio?id=986329877&#34;&gt;凡俗之愛&lt;/a&gt;」：網易雲音樂獨家播放，每一期從一部電影來聊愛情的不同面向。 “ &lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/QxD_e2X9OP67KDYrDTfc-A&#34;&gt;Vol. 5 人類戀上AI&lt;/a&gt; ”，講的是Hers 這部科幻電影，人類和人工智慧的愛情故事，在愛情這件事上，或許人工智慧看得更通透。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;jade-的晚風說&#34;&gt;Jade 的“晚風說”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;對我影響最深遠的播客，裡面有大量對在大理生活過的人物的訪談，對很多普通又有趣的人物的人生歷程做了歷史記錄。播客內容已被主播全平台刪除，在小宇宙無法收聽。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.podchaser.com/podcasts/1054935/episodes/e104-94067266&#34;&gt;E104 巴啞| 請獨自享用你的冰雪&lt;/a&gt;」。巴啞啞的詩集是少數我能全部讀完的詩集，正如她的詩集封面所言，“人們說，柔和的人有智慧。我不要智慧，只要柔和。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“ &lt;a href=&#34;http://163cn.tv/QA2HN1&#34;&gt;E89 歡子| 在人造子宮出現之前，男女平等是不可能的&lt;/a&gt;”，伴隨當時某位女明星的新聞事件，更深入地討論了這個敏感話題。有些話題，逃避它不如直面它。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;http://163cn.tv/0ZSak0&#34;&gt;E70 Jade &amp;amp; 豆豆（福祿壽）&lt;/a&gt; 」。片頭曲就讓我欲罷不能，從這期播客我認識了一個超級喜歡的迷幻風格的樂團福祿壽和一部超級喜歡的科幻劇《環形物語》。後來在大理認識了一個也喜歡這個樂團的好朋友。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;http://163cn.tv/el2ID3&#34;&gt;E50 Jade &amp;amp; 李建章&lt;/a&gt;」。老李是一位大理燒陶人，我第一次見到這麼真誠的人。 「真善美」中「真」永遠是第一位的，「真」意味著冷酷，不被道德、孝順綁架。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jade 的另外幾期很棒的播客是和其他播客串台的，為了大家收聽方便，分別放在了“得意忘形”、“小酒館”、“神愛玩財”的章節。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;張瀟雨的得意忘形&#34;&gt;張瀟雨的“得意忘形”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;張瀟雨是金融專業出身的投資人，既能和靈性博主學霸貓一起神侃，也能和數學愛好者Bro Feng 把酒言歡，和心理諮詢師簡裡裡一起聊心理學，也會和同樣金融背景的Jade 一起談比特幣和冥想，也和創業家孟岩一起打造了「有知有行」的投資第一課。同時他想創造一種去中心化的教育形式，把基礎的邏輯常識普及給大眾。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/636dcbb0165a4944db4978cb&#34;&gt;64：憶起達克賽德&lt;/a&gt;」。達克賽德是Dark Side（陰暗面）的注音，這一期和音樂人陳婧霏聊到她從金融到音樂的轉專業歷程，和成長中感受到的女性的陰暗面，以及如何接受自己的陰暗面並用來創作。非常有靈性的一期，音樂很好聽。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/61518f2a64cb39f688d0786b&#34;&gt;61 場上沒有別人&lt;/a&gt;」。和孟岩從打網球聊到投資哲學，就像巴菲特所言，每個人都要有自己的內部記分板，有自己的評價準則，不要擔心別人的評價，你的對手是你自己。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/5e74543a418a84a046c4e51e&#34;&gt;57 當你準備好了，你就準備好了&lt;/a&gt;」。和Jade 的第二期播客，我就是從這一期認識的《晚風說》。如何放飛自我和找到心靈的平靜。在聽到到片尾曲的時候，我正好在山上散步，視野遠處綠色的樹木在山體空間中層層疊疊，團團白雲嵌在深藍的天空，已是傍晚時分，此時坂本龍一的音樂升起，那一刻超級美妙。當你準備好了的時候，宇宙自會迴響。當學生準備好了，老師就會出現。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/5e74543a418a84a046c4e528&#34;&gt;53 去中心化時代的奇幻漂流&lt;/a&gt;」。和Jade 的第一期播客。聊人生困境，中年危機，靈性體驗。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/5e74543a418a84a046c4e5a6&#34;&gt;10 快樂到底是個什麼東西？&lt;/a&gt; 」。和學霸貓聊人生的三種驅動模式：慾望驅動、恐懼驅動與創造驅動。 2020 年在大理遇到一位叫Ren 的程式設計師，他說，“把你喜歡做的事情做到極致，機會自然就會出現”，這句話現在依然對我深有啟發。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/5e74543a418a84a046c4e5c1&#34;&gt;00 序言：自由主義的危機&lt;/a&gt;」。很酷的開篇絮語，提供了很多日常生活中缺少的科學資料鏈接，我就是被這一期吸引來到這個播客，或許從這期開始，你也會喜歡上張瀟雨的播客和他想要通過教育創造的世界。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;有知有行的知行小酒館&#34;&gt;有知有行的“知行小酒館”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;很重要的財務知識普及播客，由口碑很好的理財團隊製作。如果你不知道如何管理自己的存款，對該不該買房、買股票還是買基金、公積金要不要取現、要不要買商業醫療保險這些問題感到困惑，不妨來小酒館坐一坐。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/63f82a12a42b41bccb657cfa&#34;&gt;E76 我真希望！我在買房前就知道這些房地產常識&lt;/a&gt;」。父母催你買房子？快讓他們聽聽這一期。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/62ff3d24eb356cd549483ed0&#34;&gt;E51 生個娃，財務自由就沒了？&lt;/a&gt; 」。孩子被許多想要財務自由的人戲稱為“四腳吞金獸”，但養孩子真的很花錢嗎？這一期播客，「也談錢」對話財務自由的90 後媽媽，來破除很多人對養孩子花錢的誤解。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/62bea93debfc753783b1f7eb&#34;&gt;E45 我真希望！自己讀書時就知道這些理財知識&lt;/a&gt;」。計劃30 歲財務自由的打工人“也談錢”，做客小酒館，分享他從大學開始的投資理財中學到的經驗。很多人對財務自由的印像是有問題的，「&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/7Kx0FxMdVE1-RPhVqJtl8w&#34;&gt;也談錢&lt;/a&gt;」的公眾號改變了很多我對財務自由的看法，FIRE（Financial Independence Retire Early）可能並不是一條值得走的路。 「也談錢」的財務觀念不只在國內網路上很優質，而且在我開始收聽英文播客後，發現他對投資書籍的總結比原書的英文作者自己在播客上講得還要好。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/60a7a0c6aa16889ab8f6b669&#34;&gt;E12 孟岩：請登上中國經濟這艘大船｜串台晚風說&lt;/a&gt;」。對應「晚風說」第100 期，Jade 對話孟岩，從這期播客我認識了「有知有行」的創始人孟岩，並開始了我的基金定投之路。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;jess-的神愛玩財&#34;&gt;Jess 的“神愛玩財”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2023 年，Jess 在「神愛玩財」的最後一期「 &lt;a href=&#34;https://www.podchaser.com/podcasts/play-2287047/episodes/73-181003121&#34;&gt;73 氪金、邪教與自戀——身心靈產業毒性大賞&lt;/a&gt;」中反省身心靈產業發展中的問題，決定退出身心靈圈子，播客改名為「羞恥Play」。 Jess 是個又讓人羞恥又勇敢又理性又靈性的女性，她在「婊醬FM」的時期聊過很多羞恥的敏感話題，「神愛玩財」是她分享冥想、靈性體驗、創傷療癒和心理諮商的相關訊息的地方，神性、愛、玩耍、金錢，每一個都是生命的重要部分。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/645c4eb881beab691adc25a8&#34;&gt;72 暗黑版吸引力法則－存在即變態&lt;/a&gt;」。一個很有趣的上帝視角，為什麼上帝讓你遭受苦難，因為每個人都是上帝的化身，涅槃超脫的生活太無聊了，作為上帝的你透過貪嗔癡來體驗戲劇化的生活，既然如此不如卸下你的痛苦的表象，看到自己的內在正享受其中。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/643f6691522a57ad6ac472cc&#34;&gt;70 哭哭比較健康，養育小孩&lt;/a&gt;」。 Jess 當媽媽了，但是被小嬰兒折磨到產後抑鬱了，走出抑鬱之後，她介紹了最終讓她找到和嬰兒和平共處的一種教育方式：為什麼小寶寶需要哭，父母在小寶寶哭的時候應該做什麼，如何不讓寶寶打擾你的睡眠和心態。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/5f8ea10c83c34e85ddf155cc&#34;&gt;47 性與靈性是一回事&lt;/a&gt;」。和「晚風說」的Jade 一起聊性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/5e37a244418a84a046876d32&#34;&gt;09 死亡是一場終極派對&lt;/a&gt;」。大開眼界的一期，精神藥物達到的靈性體驗之旅。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/5e37a244418a84a046876d43&#34;&gt;02-2 無頭冥想&lt;/a&gt;」。以無神論者的角度介紹冥想這件事，推薦了Sam Harris 的Waking Up APP，這個APP 我已經使用了3 個月，非常推薦它的冥想入門課程，在英文播客章節還會繼續介紹。 2023 年7 月，我在峇裡島的冥想中心遇到一位德國女孩，發現她也在用這個APP。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/5e37a244418a84a046876d4b&#34;&gt;01 你的人生洗了幾張牌？&lt;/a&gt; 」。第一期節目，對話心理諮商師Steve，聊了為什麼要做這個播客，以及如何度過人生的蛻變期。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;孟岩的無人知曉&#34;&gt;孟岩的“無人知曉”&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/642282cf8aca9099d78289ed&#34;&gt;E22 讀庫老六：大多數人選擇成為大多數人&lt;/a&gt;」。如果發現你現在在做的事情上面有結構性的缺陷（即使非常努力做得非常好也達不到你想要的），就不要做它。對於工作，也是這樣。選擇比努力更重要。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/63fd641cb91c17e69c6eeb14&#34;&gt;E21 所有命運贈送的禮物，早已在暗中標好了價格&lt;/a&gt;」。從茨威格的斷頭皇后，聊到人類群星閃耀時，透過第一個鋪設美國到英國的海底電纜的故事，講到創造一個好產品要付出的代價。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6321f3d1e480d3bc1867308e&#34;&gt;E18 你是什麼樣，你的投資就是什麼樣子&lt;/a&gt;」。對話在金融業從事25 年的陳鵬博士，從投資風格也能看到一個人的性格特質。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/62e6375e88a3150c3ae3527c&#34;&gt;E15 張無忌的無限遊戲&lt;/a&gt;」。從有限遊戲和無限遊戲的角度解讀倚天屠龍記中的張無忌，冤冤相報何時了，不如放下仇恨，讓萬物穿過自己，享受自己的無限遊戲。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;其他單期節目&#34;&gt;其他單期節目&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;非正常旅行：“ &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/62884ef70e4f65aff9471236&#34;&gt;Ep.74 泰國、墨西哥、加拿大…如何才能在國外獨自旅居？&lt;/a&gt; ”，“ &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6264de48b2613e007a25fc2d&#34;&gt;Ep.70 在旅行和定居之間，世界遊蕩者的歸途會是旅居嗎？&lt;/a&gt; ”，“ &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/62ad347e81d8a64fd615cac4&#34;&gt;Ep.78請你勇敢但別莽撞，旅途危險時刻教會我的道理&lt;/a&gt;」。丸子裡在2016 年大學畢業後帶著2 萬塊錢開始了第一次8 個月的環球旅行，之後的五年走過五大洲三十餘國，她是一位很有趣的數字遊民，我找了很多她的播客來找，為自己的環球旅行做準備。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;很有感覺：“ &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/64258e70179eec5331c2feef&#34;&gt;EP3 數位遊民採訪- 丸子裡裡：創作本身才是我的動力&lt;/a&gt;”，聽了很多期對於丸子裡裡的採訪，這一期非常不錯。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一顆蔥頭：「&lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/634f69fae67030aadb38f9f8&#34;&gt;知識可以分享，智慧無法分享&lt;/a&gt;」。黑塞的《悉達多》一書講述了婆羅門貴族青年悉達多修行成佛的故事，這一期對這本書的解讀很有靈性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;氣墊床與早餐：「 &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/61c1e0cbc70a00f60aeb4f87&#34;&gt;EP3 陽朔不只有山水和米粉，還有戶外運動和好房東&lt;/a&gt;」。去&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/Wo8IsHneaDvK_pKF9CMsmw&#34;&gt;陽朔旅行&lt;/a&gt;前，聽了愛彼迎的這一期播客，收穫了一個好房東。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;煽風點火：「&lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/609b0f8f9ff6e8a89fceb775&#34;&gt;放棄安全的生活才最安全&lt;/a&gt;」。數位遊民艾莉森王的這一期播客，對於破除既定生活框架有一定啟發，置頂的評論也很有趣。有時候，改變自己不如改變環境，該逃就逃。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;ps-英文播客&#34;&gt;PS 英文播客&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;聽英語播客對英語能力的提升效果非常好。一個建議是找你最感興趣的節目來聽，有趣到可以讓你一直聽下去，只要持續聽下去，很快你就會發現效果。另一個建議是專注於理解整個上下文而不是聽清楚每一句話，可能一開始只能聽懂30%的內容，但慢慢就能提高到80%。聽多了日常英語訪談之後，英語書籍的閱讀速度也會自然提高。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;quot; &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/614b5100f0adde227e45676a&#34;&gt;Yeah, Why Not Podcast&lt;/a&gt; &amp;ldquo;：一個中國留學生的生活播客，口語非常流利標準，同時不會有太多生詞，很適合作為英語播客入門。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「THD 美籍華人英語訪談秀」：三個美籍華人採訪在上海工作的各行各業的美籍華人，生詞更多，語速更快，話題在地且有趣。例如，“ &lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/643f89019361a4e7c3effb15&#34;&gt;120 Larry Wang: The Right Direction&lt;/a&gt; ”，談論如何在迷茫中尋找職業方向。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://dynamic.wakingup.com/shareOpenAccess/SC5EFDD8C&#34;&gt;「Waking Up」 APP&lt;/a&gt; ：Sam Harris 是一位神經科學家，從無神論者的角度來研究冥想。雖然Sam Harris 也有一個播客，但我更推薦他的這個冥想APP。 APP 裡的冥想入門課非常棒，而且很容易堅持下來，每天只要20 分鐘，10 分鐘冥想練習，10 分鐘冥想背後的理論知識。整個APP 還有許多Sam 和其他科學家以及修行者的播客對話和冥想課程，整理得很清晰。冥想入門課的英文難度不大，但是有些訪談的語速很快就會有很多生詞，但是泛聽久了自然就能聽懂大部分意思。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「Indie Hacker」：獨立開發者的訪談節目，可以聽到很多著名開發者的觀點。例如，Nomad List 的開發者Pieter 的「 &lt;a href=&#34;https://www.indiehackers.com/podcast/043-pieter-levels-of-nomad-list&#34;&gt;E04 Confronting Your Fears and Taking a Leap&lt;/a&gt; 」。 （小宇宙找不到，需要到官網收聽）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「 &lt;a href=&#34;https://www.fluent.show/&#34;&gt;The Fluent Show&lt;/a&gt; 」：關於外語學習的經驗與方法，英式口音很好聽。 （小宇宙找不到，需要到官網收聽）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「Healthy Hacker」：一個Ruby 程式設計師的個人播客，已經停更4 年了，他轉行去做音樂了。很好玩的一個程式設計師，分享如何快速記住陌生人的名字，還有如何在開發者大會上做分享。 「 &lt;a href=&#34;https://www.healthyhacker.com/2014/10/06/growing-as-a-programmer/&#34;&gt;11 Growing as a programmer&lt;/a&gt; 」講述他從蘋果天才吧打工一直到成為Github 員工的職業生涯故事。 （小宇宙找不到，需要到官網收聽）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;「小宇宙」上的英文播客有限，而且新版本已經去掉了透過RSS 增加播客的功能，而且有些播客無法添加。所以如果你想收聽更多英文播客，可以選擇其他的APP，例如Overcast（iOS 系統推薦）和Pocket Casts（Android 系統推薦）。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>把事情做好：我的收穫</title>
      <link>https://haroldgao.com/zh-tw/post/gtd/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</author>
      <guid>https://haroldgao.com/zh-tw/post/gtd/</guid>
      <description>&lt;p&gt;*《Get Things Done》*是大衛艾倫（David Allen）撰寫的一本自助書籍，介紹了安排日常任務的一些基本方法，以便您可以過上富有成效且無壓力的生活。這是我的收穫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GTD的工作流程由5個步驟組成（但記住，不需要同時完成所有步驟）：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;捕捉&lt;/strong&gt;。將所有事情拋諸腦後，並隨時將它們寫到您的&lt;strong&gt;📥收件匣&lt;/strong&gt;中。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;澄清一下&lt;/strong&gt;。找時間檢查收件匣中的項目。*是否可行？*如果這些東西只是您可能想做但不是現在的想法，您可以將其留在&lt;strong&gt;🔮 有一天的&lt;/strong&gt;清單中。如果它是您其他目標有幫助的材料的參考，請將其收集到您的&lt;strong&gt;📚參考&lt;/strong&gt;系統中。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;組織起來&lt;/strong&gt;。*您的可操作項目是否需要多個步驟？*如果是這樣，請將其轉換為&lt;strong&gt;⚙️專案&lt;/strong&gt;並找到第一步來完成它。如果一個動作可以在 2 分鐘內完成，就去做（不考慮其優先順序）。*現在可以進行步驟嗎？*如果是這樣，請將其放入您的&lt;strong&gt;⚡️下&lt;/strong&gt;一個待辦事項清單中。或者，在您的&lt;strong&gt;📅日曆&lt;/strong&gt;中安排一個未來的時間來完成它或&lt;strong&gt;🤝將&lt;/strong&gt;其委託給其他人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;反思&lt;/strong&gt;。每週檢查您的&lt;strong&gt;收件匣&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;代表&lt;/strong&gt;清單、&lt;strong&gt;下一步&lt;/strong&gt;行動，並根據需要重新組織它們。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;參與&lt;/strong&gt;。從**「下**一個待辦事項」清單中選擇一個待辦事項並立即執行。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://assets.website-files.com/608aecd1e643ecaa961a7a67/634cd40129d4e1311a6c292a_GTD%2001.png&#34; alt=&#34;GTD 的程序&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;組織好之後，東西可以分成這些地方：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;項目&lt;/strong&gt;清單：需要多個行動步驟的期望結果。您可以按專案內的主題或主題組織專案支援材料。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;下一步&lt;/strong&gt;行動清單：&lt;em&gt;今天&lt;/em&gt;或&lt;em&gt;任何時間&lt;/em&gt;需要完成的行動。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;代表&lt;/strong&gt;列表：等待其他人回應的項目。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;日曆&lt;/strong&gt;：1.特定時間的操作，例如將在特定時間發生的約會； 2. 特定日期的行動，例如在某人生日那天打電話給他/她； 3. 特定日期的信息，例如預約指示。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;有一天&lt;/strong&gt;清單：您最近不想做的項目，但希望在每週回顧中定期提醒您這些項目。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;參考&lt;/strong&gt;系統：參考您可能需要的材料。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;將此方法與 Things 3 應用程式結合使用：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;gtd-things3.png&#34; alt=&#34;GTD 與 Things 3 應用程式&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當你每天早上起床時，你應該做的就是檢查你的今天清單並選擇今天需要完成的事情。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>峇裡島旅行經驗小記</title>
      <link>https://haroldgao.com/zh-tw/post/bali/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</author>
      <guid>https://haroldgao.com/zh-tw/post/bali/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2023 年8 月，我在峇裡島烏布旅居了一個月，和在&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/wYty2TqtHW8zhdkIPtL1sQ&#34;&gt;大理的旅居&lt;/a&gt;一樣，我並沒有打卡多少著名的景點，更多時候只是在稻田裡、在民居間閒逛。本文只是總結一些在地生活訊息，給有興趣來烏布旅行的朋友一個參考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也是第一次出國旅行，而且是獨自旅行，只要提前有所準備，遇到問題一步步解決，一切問題都可以迎刃而解。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一入境準備&#34;&gt;一、入境準備&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;簽證&lt;/strong&gt;：&lt;a href=&#34;http://xhslink.com/Sqp8iu&#34; title=&#34;官網自行申請電子落地簽證 EVOA&#34;&gt;官網自行申請電子落地簽證EVOA&lt;/a&gt;非常方便，當場就可以拿到簽證pdf 檔。可以在3 個月內單次入境，最長停留30 天，可以在當地再續約一個月。有遇到朋友入境時攜帶的出境機票訂單是兩個月以後，入境時和檢察官說明會續約就可以了。飛機落地當天算第一天，最晚請在第30 天出鏡，如果在第31 天出境算是逾期一天，需要繳罰金。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;手機卡&lt;/strong&gt;：國內手機卡的國際漫遊用不了谷歌，建議辦當地手機卡。&lt;a href=&#34;http://xhslink.com/78J8iu&#34; title=&#34;當地手機卡&#34;&gt;當地手機卡&lt;/a&gt;，可以在營業廳購買手機卡時短期解鎖三個月，但長期使用需要在imei 海關解鎖。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;現金&lt;/strong&gt;：部分商店支援Visa 等信用卡，大部分商店需要本地貨幣。國內可以在中國銀行提前兌換印尼貨幣，入境後也可以在當地用國內的銀聯儲蓄卡在BCA 的ATM 上取錢（我試過好幾個銀行，只有BCA 的可以銀聯卡取現），ATM 會收取少量固定金額費用，同時你的銀聯儲蓄卡也會按比例收取費用（招商銀行是5%，建設銀行是12 元+1%），具體收費請根據你的儲蓄卡銀行查詢。&lt;strong&gt;使用Visa 信用卡請注意辦理全幣種的，雙幣種（人民幣和美元）的Visa 信用卡會收取貨幣轉換費。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;語言&lt;/strong&gt;：入境時檢察官會用英文問你一些簡單的問題。烏布的西方遊客一直絡繹不絕，大多數商家、計程車司機都會說英文。英文不流利的話，也可以用簡單手勢溝通，商家會用計算機把價錢告訴你。街上的標誌以印尼語為主，不一定有英文標註。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;時差&lt;/strong&gt;：峇裡島時區和國內一樣，但是印尼首都雅加達慢一個小時。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;離開機場&lt;/strong&gt;：可以在機場用Grab 搭計程車抵達你的飯店。機場在Gianyar 市，離蒼古很近，離烏布有點遠，搭計程車去烏布的話價格是150 元人民幣。如果你不趕時間，可以&lt;a href=&#34;http://xhslink.com/2Ob9iu&#34; title=&#34;步行走出機場&#34;&gt;步行走出機場&lt;/a&gt;，在機場不遠有一班每天固定時間到烏布的豪華巴士只要75 元人民幣，可以&lt;a href=&#34;https://s.klook.com/c/4wVg42Ke36&#34; title=&#34;在 Klook 買 Kura Kura Bus 的車票&#34;&gt;在Klook 上買Kura Kura Bus 的車票&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;二當地的衣食住行&#34;&gt;二、當地的衣食住行&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;雅加達有許多穆斯林文化，但峇裡島主要是印度教文化，大多數家庭都會在自己家裡建造寺廟，有供奉神像，而且會每天更換祭品，燒香祈福，每家每戶每天都在門前擺放帶小米飯和小花的祭品，非常有特色。進入寺廟需要穿長褲，注意按照指示拖掉鞋子，光腳進入。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;衣服&#34;&gt;衣服&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;全年氣溫20 ～ 35，比國內南方城市的夏天舒服，帶上幾套夏天衣服和一套長袖長褲就夠了。可以自己從國內帶，也可以在本地買拖鞋、毛巾、盥洗用品、驅蚊水、洗衣粉，因為許多民宿不提供任何盥洗用品和拖鞋、洗衣機、吹風機。本地的洗衣店很便宜，3 塊可以洗一大包衣服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本地人通常都會拖掉鞋子進室內（東南亞多數國家都是如此），所以有一雙涼拖鞋很有必要。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;飲食&#34;&gt;飲食&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;本地餐廳叫做Warung，本地常吃的炒飯和炒麵對應的印尼語是Nasi Goreng 和Mie Goreng。面向遊客的餐廳提供英文菜單，當地小餐館只有印尼語，但可以用手勢點餐。外國人開的餐廳通常會額外收取服務費和稅費，本地餐廳只收取食物費用，通常不用給小費。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在此推薦我吃過的很棒的餐廳：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rona Warung&lt;/strong&gt; ，在稻田邊，風景好，炒飯和甜點都好吃，一餐25 元左右。非常推薦來這附近徒步，這是烏布中心附近稻田風景最廣闊的一片，非常安靜。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Warung Garasi and Guest House&lt;/strong&gt; ，週日休息，其他時候都很受遊客歡迎，主要提供本地特色的食物和飲料，非常正宗美味的本地炒飯和炒麵，一餐25 元左右。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Warung Pondok Madu&lt;/strong&gt; ，烤豬排配炒飯加當地啤酒簡直完美，很多華人在這裡吃飯，一餐35 ～ 60 元左右。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Siboghana Waroeng&lt;/strong&gt; ，超級推薦，在本地人家的庭院裡，環境好，一餐25 元左右。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mie Kuy Ubud&lt;/strong&gt; ，味道一般，但價格便宜，一餐5 ～ 20 元。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La Portal to Shamballah&lt;/strong&gt; ，一家素食西餐廳，男主人是埃及人，女主人是俄羅斯人，多來這裡可以認識很多朋友，有很多社交活動，一餐20 元左右。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mama&amp;rsquo;s Warung&lt;/strong&gt; ，口碑很好，但我一直沒來吃過。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bintang Supermarket Ubud&lt;/strong&gt; ，這是一家本地的大超市，像沃爾瑪一樣大，門口邊有一家素食自助，30 元。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Prima Warung Pure Vegetarian&lt;/strong&gt; ，口碑很好的素食餐廳，一餐20 元。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;住宿&#34;&gt;住宿&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;推薦Airbnb 找民宿，可以體驗很多當地人家裡的homestay。也可以用Booking 訂飯店和青旅。推薦一家口碑很好的青旅，Sila Urip Guest House，可以進他們家中的寺廟參觀，還能參與製作本地食物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;需要自己留意民宿的設施說明，許多民宿不提供任何盥洗用品和拖鞋、洗衣機、吹風機，有些只有電風扇，沒有空調。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;長期居住的話，可以先短期預定體驗一下，然後找到民宿老闆，月租可以拿到很優惠的價格。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;行程&#34;&gt;行程&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;烏布沒有公車，在烏布用Grab 打摩托車或汽車就好了，比國內便宜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本地有出租摩托車的服務，價格也便宜，約30 元一天。必須帶頭盔，當地靠左行駛，路上摩托車很多很快，需要注意安全。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三其他推薦&#34;&gt;三、其他推薦&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;地點推薦&#34;&gt;地點推薦&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Eiger Shop&lt;/strong&gt; ，戶外商品店，好不容易才找到這家店，有登山鞋和其他裝備。烏布沒有迪卡儂、優衣庫，主街上有一家名創優品。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sacred Ubud Spa&lt;/strong&gt; ，稻田邊的按摩店，非常推薦，來了巴厘島不體驗一次Balinese Massage 很吃虧哎，只要60 元就可以精油按摩一小時，非常棒。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Green Billage Bali&lt;/strong&gt; ，可以參觀大型的竹子結構的建築，了解環保組織。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Batur 火山&lt;/strong&gt;：個人不推薦熱門的爬火山看日出活動，凌晨2 點出發爬山，又冷又黑加大了登山難度，看不到山路必須花錢請本地嚮導，陰天可能看不到日出，也錯過了上山的風景。最後一段路徑有一定難度，坡陡路滑，登山老手也要注意這裡是火山灰形成的路徑，但白天風景很好。附近本地人會勸你付錢找嚮導，沒有明文規定需要找嚮導，白天爬火山，上山路徑很好找，建議新手朋友找嚮導，對於登山老手在這裡推荐一條&lt;a href=&#34;https://www.alltrails.com/trail/indonesia/bali--3/gunung-batur-rute-selatan?sh=2zhpaj&#34; title=&#34;沒找嚮導自行爬山的路線&#34;&gt;沒找嚮導自行爬山的路線&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sacred Monkey Forest&lt;/strong&gt; ：離主街道很近，別錯過啦，綠樹連陰的森林公園，高大的熱帶樹木，很多猴子。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ceding Rice Rerrace 梯田健行&lt;/strong&gt;：風景很不錯，附近村莊的民宅也很安靜，傍晚時在這裡意外聽到了寺廟裡的樂器演奏。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;軟體推薦&#34;&gt;軟體推薦&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Google Map&lt;/strong&gt; ，不僅有地圖，還有各種商店的評價，海外必備。但是要注意&lt;strong&gt;國內手機卡的國際漫遊是用不了Google的&lt;/strong&gt;！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;MAPS.ME&lt;/strong&gt; ，非常有用的導航軟體，有很多Google Map 上沒有的小路，可以離線導航，戶外必備！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Grab&lt;/strong&gt; ，峇裡島必備的叫車軟體，摩托車更方便且便宜。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Airbnb&lt;/strong&gt; ，通常價格比飯店便宜，可以住進當地人家裡，非常棒的體驗。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Booking&lt;/strong&gt; ，海外訂酒店和青旅，類似攜程。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Klook&lt;/strong&gt; ，可以找到機場到烏布的巴士，75 元錢的舒適專車，比搭計程車150 元便宜。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tripadvisor&lt;/strong&gt; ，有點像大眾點評，可以找到口碑很好的住宿、餐廳。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;WhatsAPP&lt;/strong&gt; ，當地人以及外國遊客使用的聊天軟體，類似微信。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;小紅書&lt;/strong&gt;，提供非常有用的巴厘島旅行信息，有問題就去小紅書搜一搜。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;活動資訊平台&#34;&gt;活動資訊平台&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;峇裡島數位遊民&lt;/strong&gt;組織的活動資訊： &lt;a href=&#34;https://nomeo.io/meetups&#34; title=&#34;nomeo&#34;&gt;nomeo&lt;/a&gt; ，這是由峇裡島的數位遊牧者自己開發的網站，網站作者旅居在蒼古。網站上有豐富的巴厘島活動信息，還可以篩選到具體哪一個城市。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;沙發客&lt;/strong&gt;組織的活動資訊： &lt;a href=&#34;https://www.couchsurfing.com/&#34; title=&#34;couch surfing&#34;&gt;couch surfing&lt;/a&gt; ，一次性付費網站，本身是為了提供旅行換宿，但也有很多有趣的本地活動，例如City Walk，爬火山，晚餐聚會。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;冥想和瑜伽&#34;&gt;冥想和瑜伽&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Yoga Barn 可能是峇裡島最知名的瑜珈館了，提供200 小時的瑜珈老師培訓，世界各地的瑜珈愛好者來這裡密集訓練1 個月拿到自己的培訓證書。峇裡島的瑜珈館很多，很多瑜珈課程都是不需要報名，通常一堂課不超過75 元，長期課程的價格還可以低很多。大家可以在Google Map 上找到許多瑜珈館的評價和課程網址。這裡推薦幾個我體驗過的，大家可以用名字在Google Map 找到地址：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ubud Yoga House&lt;/strong&gt; ：在烏布皇宮不遠，坐落在稻田裡，鬧中取靜，環境超級棒，傍晚做瑜伽的時候還能看到螢火蟲，但是蚊子也會比較多哦。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Radiantly Alive&lt;/strong&gt; ：離烏布中心很近，環境也很好，一樓有中等價位的美味素食，有一些免費體驗課程可以在一樓的資訊欄上看到。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anand Ashram Ubud&lt;/strong&gt; ：&lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/100373026&#34; title=&#34;冥想中心&#34;&gt;冥想中心&lt;/a&gt;，線上預約住宿至少連住三天，可以體驗到梵文咒語吟唱、火淨化儀式、瑜伽、冥想等活動，體驗下來很棒。每天250 元，包括住宿、三餐素食和所有活動，住宿的話需要遵守他們的習俗。如果不住宿，也可以只來參加活動，但每個活動都需要單獨捐款。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的英語學習故事</title>
      <link>https://haroldgao.com/zh-tw/post/english/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</author>
      <guid>https://haroldgao.com/zh-tw/post/english/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;第1部分&#34;&gt;第1部分&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我現在27歲了。我大約在10歲的時候上了第一門英文課。那時英文還不是小學的課程，通常是從中學開始教的。但我媽媽在周六找了一位老師教我簡單的英文單字。我主要學的是基本詞彙，像是數字、月份、字母。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從七年級開始，學校開始為學生開設英語課。英語是一門重要的課程，因為它佔750分總分中的120分。而這個分數將決定你能去哪所高中。你的分數越高，學校越好，你被頂尖大學錄取的機會就越大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一個大的變化發生在八年級。我們的英語老師花了幾週的時間系統地教我們英語語音。我的語音學得很好，因此我可以透過閱讀音標來發音英語單詞，而大多數中國學生則使用漢語拼音來幫助他們理解英語的發音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;漸漸地，我發現自己對閱讀課本或考卷上的英文短篇小說產生了興趣。它們提供有趣的故事，有時還提供一些關於生活的好建議，這與我語文課本上嚴肅的文章不同。英語考試對我來說很容易，我甚至喜歡閱讀考試中包含的文章。我還努力記住了很多詞彙，這對我的閱讀有很大幫助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二個重大改變發生在我的大學。我當時就決定要提升自己的發音。我在網路上找到了一些不錯的教程，買了一本教美式英語發音的教科書。這本書的作者是台灣人，聽起來像美國人。我花了一個月的時間聽音頻並重複他的發音來糾正我的口音。經過反覆練習，我的舌頭已經習慣了一些困難的發音，我感覺自己的口音進步了很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同時，我使用一些ESL（英語作為第二語言）音訊材料進行跟影練習。三個月過去了，我學到了很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大學裡有很多空閒時間，我也嘗試過讀英文小說。我讀完了《哈利波特》的前四本書。我對自己的英語程度很有信心，但我沒有機會與以英語為母語的人交談。我的大學裡沒有外國人，我的英文老師也是中國人。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第2部分&#34;&gt;第2部分&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;大學畢業時，我計劃去研究所學習軟體程式設計。我需要通過研究生入學考試。四項考試之一是英語能力測驗。我對自己的英語很有信心，所以只準備了詞彙。我花了 3 個月的時間透過間隔重複的方式記住了 1500 個 GRE 詞彙。那時我還不知道抽認卡。我使用了一個基於著名保留曲線的軟體來提醒我複習詞彙書的某些頁面。最後，我在沒有任何文法準備的情況下獲得了很高的英語考試成績。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24歲時，我獲得了工程碩士學位，並進入了一家中國國際大公司。我們的一些同事是外國人，所以我們會用英語發送簡訊。但讀英文長篇文章還是吃力，口語缺乏信心。但我不再花時間學習英語，忙著當軟體工程師。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的第二個雇主是東南公司。我們的產品經理主要在新加坡辦公室工作，但他們能和我說一口流利的中文。我們工作區中的所有公司文件都是英文的。我的一些中國同事會使用谷歌翻譯將它們翻譯成中文。但翻譯的結果並不令人滿意，所以我比較喜歡閱讀英文原文，找出不熟悉的單字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新冠疫情過後，出國旅行恢復。我對中國封閉的媒體環境和強而有力的政府監管感到有點厭倦。我想知道外國人的生活是什麼樣的。而且我還想練習英語以達到流利程度，並在未來找到一份外企的遠距工作。在辦公室裡戴著口罩待了兩年，我想走出去，向世界敞開心扉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以今年六月我辭職了。我在菲律賓上了一個月的英語課程，然後去了印尼峇裡島。接下來，我將在馬來西亞檳城待一個月，在泰國清邁和曼谷待兩個月，在寮國待兩週。然後我將返回中國參加美國駐華領事館的簽證面試，為我接下來的拉丁美洲之旅做準備。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第三部分&#34;&gt;第三部分&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我在菲律賓長灘島一所加拿大人 20 年前開設的國際英語學校學習了 4 週英語。這是我第一次出國。沉浸式英語很有挑戰性，但對我很有幫助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;透過與我的英語老師和同學的大量交談，我了解到即使我不知道一些高級單詞，我也可以使用簡單的單詞來表達相似的含義。這就是所謂的以意義為中心的活動。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我每天上四堂課：一堂閱讀課、一堂文法課和兩節一對一語課。我最喜歡的是一位來自倫敦的男老師教的閱讀課。他大約60歲，晚上會在餐廳彈吉他。他熱衷於教學和鼓勵學生。他會問我們一些有趣的問題，像是我們認為自己的才能是什麼。我回答說我不知道自己有沒有天賦。他告訴我，每個人都在某些方面有天賦，我會找到它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在文法課上，我學習了名詞子句和被動語態。學生被要求使用課堂上教授的文法知識造出大量句子。背很多文法結構很無聊，但聽不同國家的人說的句子很有趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;透過一對一的口語課程，我了解了菲律賓的政治、教育制度和社會議題。這兩名老師都是菲律賓人。其中一位喜歡讀英文小說，正在寫自己的小說，他想有一天出版。另一位喜歡聽他最喜歡的F-POP歌手的歌，晚上花很多時間瀏覽TikTok。兩人都對菲律賓政府的現狀感到擔憂。他們認為腐敗仍然是菲律賓的一個大問題，而且情況正在變得更糟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了常規課程外，學校還舉辦許多其他有趣的活動，例如週二晚上的測驗。參加費用為每人50比索。他們被分成2組、3組甚至4組。每個小組將共同回答一系列問題。得分最高的一組將贏得所有比索。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第-4-部分&#34;&gt;第 4 部分&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;七月底，我從語言學校畢業，帶著水晶般藍色的海灘和友善的當地人的美好回憶。我仍然在 Instagram 上與我的一位老師保持聯繫，我們就英國文學交換了意見。隨後我搭乘班機飛往印尼峇裡島。我住在烏布，一個美麗的村莊，周圍環繞著梯田。有很多來自世界各地的遊客。這是練習英語口說的好機會。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一周，我和一位來自羅馬尼亞的朋友🇷🇴一起使用 CouchSurfing 出去玩。黃昏時分，我們沿著稻田散步，參觀竹村，一起上瑜珈課。星期六我們徒步旅行了巴杜爾山。為了避開去看日出的擁擠遊客，我們早上10點開始徒步。徒步結束後，我們在當地一家餐廳吃了午餐。我喜歡峇裡島當地的餐館，印尼語叫warung，因為它很便宜（蔬菜炒飯和單面煎蛋3美元，一勺冰淇淋0.80美元），而且周圍風景也很好。午餐後，我們在溫泉池裡玩了一個小時。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二週，我睡在宿舍的六人間。因此，我遇到了來自印度、澳洲、法國、土耳其、美國、荷蘭等國的遊客。但漸漸地，我厭倦了結識新朋友和閒聊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三週，我去了一間鄉村別墅。這裡很安靜，靠近稻田。我整天在房間裡學習英語，黃昏時沿著廣闊的稻田散步。我在手機上看英文小說，在 Netflix 上看沒有字幕的電視節目。我加入了 Reddit 的語言學習子版塊，學習了更多學習理論。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;現在我正在實踐我所學的語言學習理論。我想把我的英語從 B2 提升到 C1。我想像母語人士一樣自由地使用英語，這樣我就可以更了解我們的世界。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;結束 -&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>菲律賓遊學日記（二）</title>
      <link>https://haroldgao.com/zh-tw/post/philippines2/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</author>
      <guid>https://haroldgao.com/zh-tw/post/philippines2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;週日早上6 點半不到，我從床上醒來，拿起桌邊的手機，查看了今天的待辦事項，等待6 點半的鬧鐘響起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不到7 點半，我已經在餐廳的長凳上坐好，背著書包，裡面有充當早餐的士力架，半瓶熱開水，還有一本台灣同學借給我的中文小說。終於Zelle 老師走進來了，「稍等我一下，我喝一杯咖啡。」說著她撕開咖啡粉末的袋子，彎腰在飲水機前接開水沖咖啡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;外面雨噼裡啪啦下得很大。最近好像有颱風經過，這一週的雨都是斷斷續續，一會兒傾盆而下打濕屋簷下的拖鞋，一會兒艷陽當空又曬乾地面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我和Zelle 走出院子，在門口的馬路上攔車。 「這幾天風浪很大，這條路上的遊客碼頭暫停運作了，所以就很難等到載客三輪車了，我們只能坐摩托車。」載客三輪車通常每人3 元，摩托車的話一輛車要13 元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zelle 和摩托車司機用方言說了幾句，然後我們就上車了。我夾在中間，Zelle 坐在我背後，我撐著雨傘，勉強遮住我們的頭髮和上身不被打濕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;騎了5、6 分鐘，雨越下越大，我們停在路旁躲雨。這時候已經到了島上比較熱鬧的位置了，我們付了一半的摩托車錢，改坐有車廂的三輪車。三輪車又開了7、8 分鐘，經過中心區域，又往前行了一小段，Zelle 讓司機停了下來。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們的目的地到了，時間剛過8 點。 Zelle 老師帶我來到一座基督派教會做禮拜。昨天晚上在餐廳Zelle 老師說明天她會去做禮拜，我晚上剛好在海灘邊路過一家教堂，於是問她是不是那一家，她給我解釋說，那一家是複臨派教堂（Adventist）不是基督教堂（Christian），邀請我明天可以一起來。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們走進教堂的時候，一位白衣服的中年男子正在講台右邊的小講桌上念念有詞。 「他講的是英語嗎？」聽了一會兒，我問Zelle。 “不是的，他說的是夾雜著英語的菲律賓語。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們坐在講台正對面的中間一排長椅上，每一排長椅背後向後伸出一個小平台，可以放下胳膊，後面的人在跪立時就可以扶著前面座椅的這個小平台。長椅前的地面上有一條一樣長的皮質跪墊，上面已經有了斑駁的裂痕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;儀式進行到某個時候，教堂大門進來一隊白衣年輕人。 「他們是Altar Boy，會輔助牧師完成儀式。」Zelle 湊到我耳邊說。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一身綠袍的牧師不知從哪裡走上了講台，坐在中間的高背椅子上，一個Altar Boy 調整電風扇的位置對著他。另一個白衣服的年輕人走到講台左邊的講桌上，翻起《聖經》，挑選段落與眾人分享。牆上的兩台顯示器同時亮起，提示著英文的祈禱詞，眾人跟著一起念誦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了發聖餐的時候，幾位白衣男子端著盤子走來，人群中的基督教徒排成幾列，領取一小片麵包吃下去。聖餐的盤子最後回收到綠衣牧師的桌前，牧師把每個盤子裡的麵包屑倒進一個銅杯裡，兌水喝下。白衣男子們端走了盤子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中間進來了兩次穿著白衣，拿著長桿的婦人，長桿頂端繫著白色布兜。她們經過一排長椅時，把長桿端平，把布兜送到我們手邊。 「這是收集捐款用的，你可以隨便。」我跟著Zelle，把錢包裡的零錢放了進去。當婦人們第二次把布兜送到我們手邊時，我有點納悶，Zelle 和我說，「第一次是用來幫助窮人，做善事的捐款。第二次是給教會自己的捐款。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祈禱完畢。綠衣牧師走下講台，一群人圍在他身邊，他搖晃手裡的一個瓶子，往外拋出水滴。 「這是在撒聖水，可以得到祝福。」於是我們也上前接受了聖水的祝福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zelle 指了一下二樓的位置，教堂裡的音樂聲可不是放的音樂，而是二樓的唱詩班在即時地歌唱。我恍然大悟，在中間起立祈禱時，扭頭往上看，果然看到4、5 個年輕人在二樓，他們面前還有一個人好像在指揮節奏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們走出教堂時雨已經停了，清晨的空氣清涼舒爽，Zelle 搭三輪車回去學校，我往北邊還沒有涉足的地段去徒步探索，不在話下。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>菲律賓遊學日記（一）</title>
      <link>https://haroldgao.com/zh-tw/post/philippines/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</author>
      <guid>https://haroldgao.com/zh-tw/post/philippines/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2023 年6 月30 日，中國深圳，一個週五的下午，回頭再看一眼這間生活了4 年的10 平米的小房間，房間已經搬空，只剩下床、衣櫃、書桌和椅子，牆上還掛著淘寶買來的電影海報，桌面已經收拾得乾乾淨淨了。看到它又恢復了空空蕩蕩的樣子，感到有點恐慌，這個生活了4 年的小房間從此不再屬於我了，在這個城市、這個國家甚至這個星球上，我就要開始一段居無定所的旅程了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那一盆綠蘿是2020 年夏天買來的，那是我第一次離職的時候，在夜市街挑中了它，從此它跟著我生活了快3 年。我把它從盆子裡拔出來的時候，它把整盆土一起帶出來了，它在局促的小花盆裡到處鑽研，在泥土的外側盤了好幾圈，有幾根細根從盆底的滲水孔鑽出來，往外尋找泥土。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我把它從花盆裡拔出來了，帶著盆子裡的土，把它拋到高處，它落到土坡上的草叢裡。你也自由了，我對它說。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24 小時後，飛機抵達了菲律賓首都馬尼拉，我在航站樓等待下一程前往卡緹克蘭的飛機，明天將會去語言學校報道，開始4 週的英語遊學。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在經歷了一系列交通工具之後——出租車，深圳到香港機場的快艇，機場中轉軌道交通，香港到馬尼拉的中型客機，機場中轉巴士，馬尼拉到卡緹克蘭的小型飛機，到碼頭的小三輪車，到長灘島的渡輪，大三輪車，7 月1 日晚上9 點多，終於抵達了菲律賓長灘島上的一家青年旅舍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二天上午，先到島中心的營業廳辦好菲律賓手機卡，再使用離線地圖導航到語言學校報道。一位工作人員聽到了門鈴聲，告訴我星期日學校裡沒有人，帶著我來到了街對面的宿舍區。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宿舍門口有一棵樹開著紅色的花，打開白色的鐵門，裡面也像花園一樣，有許多芒果樹和其它綠植。兩位女士和兩個小孩透過敞開的客廳，熱情地向我打招呼，他們是提前一周來到學校上課的台灣家庭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;語言學校目前有兩類課程，一類是針對小孩子的夏令營（暑假特有），整個白天都有語言學習和戶外活動，包三餐和住宿；另一類是針對成年人的英語培訓，根據自己的學習目標選擇不同的課程時，根據需求自由搭配住宿和訂餐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的課程是第二種，每週五天，每天4 節課，每節課50 分鐘，一堂文法團體課，一堂閱讀團體課，兩堂一對一專項口語交流。上午上3 節課，吃完學校的午餐，下午上1 節課，下午2 點課程結束就可以自由安排了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;來參加夏令營的全是台灣家庭，參加成人課程的同學有來自不同國家和地區，如日本、瑞士、西班牙、俄羅斯。和我一樣同樣來自大陸的，只有一個和爸爸一起來的浙江女孩，她上3 節課，每天吃完午餐就要去參加高爾夫球的訓練，她的皮膚是非常陽光的棕褐色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;長灘島（Boracay）是菲律賓著名的旅遊景點，南北走向的狹長島嶼使得在西岸柔軟碧藍的沙灘上，你可以看到毫無遮蔽的海上日落。這裡也是菲律賓最安全、物價最高的地方之一，沙灘邊一家可以看到日落的日本餐廳裡一碗豚骨拉麵需要45 元人民幣，但如果你避開沙灘，願意去街邊當地人的餐廳吃飯，21 元就可以吃到一葷一素兩碗米飯的豐盛晚餐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美麗的海景和友善的島民吸引了許多外國遊客，我所在的語言學校的校長就是一位被吸引過來的加拿大人，他在2005 年創辦了這所語言學校，在這裡長居了15 年。當我問閱讀課老師倫敦人Steve 他為什麼選擇留在長灘島，而不是東南亞其他國家時，他說是因為這裡友善的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;英語是菲律賓的第二官方語言，孩子們從小學一年級的最後一個學期開始學習英語，並且高等教育的大多數課程全部使用英文教授。根據菲律賓老師的印象，大多數人的語言熟悉程度從高到低是本地方言，英語，最後是菲律賓語，大多數菲律賓成年人都可以使用簡單的英語進行交流。菲律賓是亞洲國家裡英語普及率最高的國家，英語的口音也最接近標準發音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的兩位一對一課程的老師都是菲律賓人，其中一位是公立小學的英語老師，暑假他來這裡兼職教英語，通常他會準備一篇短文，讓我朗讀，然後就這篇文章的話題詢問我的看法，例如「追求什麼樣的生活方式」、「是否吃早餐」；另一位老師和我年紀相仿，會和我聊很多菲律賓的日常生活，比如學校教育體制，菲律賓離婚和墮胎的法律政策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文法課的老師正在給我們5 個學生上名詞性從句，我們需要在課堂上輪流完成造句子的練習，這些學習內容大陸高中生英語課程裡其實都包含了，所以對於我來說更像是複習和應用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我最喜歡閱讀課，Steve 挑選的文章很有意思，例如「Paradise Lost」討論旅遊給當地人帶來的影響，「Conspiracy on the death of the Princess Diana」講述戴安娜王妃死後的各種謠言。剛好課堂上的5 個學生來自5 個不同的國家和地區，所以可以聽到每個人自己國家的故事。 Steve 又是一個很會肢體表演的老師（他還是吉他手哦），會繪聲繪色的表演各種情緒，比如如何假裝肚子痛來逃離一場滔滔不絕的對話。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小班級團體課讓我覺得特別有趣的是，不像在大班級裡面，通常只有個別學生有發言的機會，在這裡，每個同學都會輪流發言，有一種每個個體都被尊重到的感覺，而每個人也都要學會去傾聽別人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我有不理解的詞語，也會馬上提出來。例如說「travel bug」這個詞，我在課堂上說不懂它的意思，老師會請其他同學來幫忙解釋一下，並且會舉例子，然後讓我們5 個學生回答，你們是否覺得自己」have travel bug“，為什麼？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這種學習方式當然沒有刷題、背單字那麼高效率，但我很喜歡。我覺得它會讓你更享受使用英語交流的快樂，而且這個過程中不知不覺地你就學會了透過用其他可理解的替代解釋來學習英語單詞，而不是查字典學習。現在我更喜歡用ChatGPT 查單字而不是歐路字典，因為ChatGPT 就像是課程上的一個可以溝通的同學，它會用英文來解釋並舉例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且像這樣來到一個幾乎人人會說英語的海島上學習英語，就像進入了一個全方位的英語角落。不論是在酒吧和老師們參加百科知識競猜，還是在遊船上觀賞日落，在韓國餐廳吃烤肉，或者只是晚飯後一起散步回家，隨時隨地就可以來一場英語交流。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「只工作，不上班」中的數位遊民</title>
      <link>https://haroldgao.com/zh-tw/post/digitalnomad/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</author>
      <guid>https://haroldgao.com/zh-tw/post/digitalnomad/</guid>
      <description>&lt;p&gt;「&lt;a href=&#34;https://www.douban.com/note/655911213/&#34;&gt;現在的年輕人，為什麼都不想上班了&lt;/a&gt;」？ 2018 年2 月，在看完《圓桌派》「不想上班怎麼破」的一期節目後，林安——一位做數位媒體行銷的上班族，在豆瓣寫下了這篇文字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她繼續在下班時間採訪了幾個不上班的朋友，開始了「100 個不上班的人」這個訪談計畫。透過這個主題的熱度，林安得到了很多媒體、雜誌的約稿，以及商務合作的機會，這給了她透過寫作來養活自己的信心。同時為了防止文字工作在早期收入的不穩定，她嘗試把自己的攝影愛好轉為付費約拍的謀生手段。終於在2018 年的夏天，她辭職了，辭職第二個月，她的月收入第一次超過了上班工資。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;轉眼林安已經進入自由職業的第6 年了，透過探索、轉型、輕創業，她現在全職在做自由職業社區“自由會客廳”，擁有了自己的創業團隊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《只工作，不上班》這本書，出版於2019 年9 月，收錄了「100 個不上班的人」裡20 位不上班的人的故事，當然還有林安自己的故事。本文我就分享其中數位遊民的幾位夥伴的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;640.png&#34; alt=&#34;「只工作，不上班」中的數位遊民與林安&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1李勝博httpsweibocomu7432918109&#34;&gt;&lt;strong&gt;1&lt;a href=&#34;https://weibo.com/u/7432918109&#34;&gt;李勝博&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原職業&lt;/strong&gt;：上班兩年，娛樂行銷公司商務負責人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;探索&lt;/strong&gt;：大三休學一年，搭車週遊中國，根據路上的素材出了記錄片和&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/24296163/&#34;&gt;一本書&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;書中的進展&lt;/strong&gt;：被《小森林》吸引去了日本津和野旅行，做起了日本鄉村間隔遊；某間隔遊文化品牌創始人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最新動態&lt;/strong&gt;：品牌公眾號近期也持續舉辦&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/6cvruDkNza7P3OnPr0b_CQ&#34;&gt;短期深度遊活動&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2丸子裡裡httpsweibocomu2883048712&#34;&gt;&lt;strong&gt;2&lt;a href=&#34;https://weibo.com/u/2883048712&#34;&gt;丸子裡裡&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原職業&lt;/strong&gt;：在UI 設計工作室實習過，沒上過班&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;探索&lt;/strong&gt;：留學的錢被老爸賠在了2016 年的股災，於是帶上上學時的兩萬塊存款開始了國外旅行&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;書中的進展&lt;/strong&gt;：1.0 海外代購，打工換宿； 2.0 尤克里裡老師，清邁尤克里裡遊學團； 3.0 南美，做藝術品買手、寫商業文案、做旅行自媒體； 4.0 眾籌拍攝以沙發客為主題的「從土耳其睡到摩洛哥」紀錄片&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最新動態&lt;/strong&gt;：某烏克麗麗品牌合夥人； 在大理製作了第一張&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/3F_bpzi9TuT39XDQYLtNCQ&#34;&gt;音樂專輯&lt;/a&gt;，正在海外各地和當地音樂人一起&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/_UL8izzNTJAT8S6FuaVneQ&#34;&gt;共創音樂&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-喜喜&#34;&gt;&lt;strong&gt;3 喜喜&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原職業&lt;/strong&gt;：媒體業十年有餘，從紙媒到網站編輯&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;探索&lt;/strong&gt;：辭職後在約旦和澳洲旅行3 個月，把旅遊故事投稿到各類雜誌，遇到收入危機後，暫時把北京的房子拿來做民宿&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;書中的進展&lt;/strong&gt;：自由旅行撰稿人，社會議題訪談稿&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最新動態&lt;/strong&gt;：更新&lt;a href=&#34;https://www.douban.com/note/831532610/&#34;&gt;我在墨爾本的打工生涯&lt;/a&gt;系列，在墨爾本當廚師&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;4-生偉&#34;&gt;&lt;strong&gt;4 生偉&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;*原職業：*實習過資料工程師，上班年資不詳&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;探索&lt;/strong&gt;：美國電商公司實習時，申請遠距工作，一邊遠端一邊在美國旅行&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;書中的進展&lt;/strong&gt;：2017 年創業做自由工作平台，在泰國創造辦公空間&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最新動態&lt;/strong&gt;：該計畫官方微博號於2020 年停止了更新；2020 出任柬埔寨某地產平台首席營運官&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;5艾莉森httpsweibocomu1230690617&#34;&gt;&lt;strong&gt;5&lt;a href=&#34;https://weibo.com/u/1230690617&#34;&gt;艾莉森&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原職業&lt;/strong&gt;：新東方英語老師，自由職業兩年半&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;探索&lt;/strong&gt;：和德國老公搬去德國，上網教英語&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;書中的進展&lt;/strong&gt;：自創品牌在網路上販售瑜珈墊、運動內衣等瑜珈週邊。&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/__5P6LFI2OfFpgi_xaxF9Q&#34;&gt;網路上輸出&lt;/a&gt;自我提升、英語學習、瑜珈冥想、極簡主義的內容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最新動態&lt;/strong&gt;：微博持續更新瑜珈相關影片； 創作播客「&lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/5e2d145b418a84a0467fc102&#34;&gt;煽風點火&lt;/a&gt;」； 拉上老公一起數位遊牧者，現居西班牙&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;6林安httpsweibocomu2101021027自己&#34;&gt;&lt;strong&gt;6&lt;a href=&#34;https://weibo.com/u/2101021027&#34;&gt;林安&lt;/a&gt;自己&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原職業&lt;/strong&gt;：數位媒體行銷，上班3 年&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;探索&lt;/strong&gt;：「&lt;a href=&#34;https://www.douban.com/note/655911213/&#34;&gt;現在的年輕人，為什麼都不想上班了&lt;/a&gt;」登上豆瓣首頁，採訪不上班的人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;書中的進度&lt;/strong&gt;：1.0 自媒體廣告，商業撰稿，人像攝影&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最新動態&lt;/strong&gt;：2.0 出書《只上班，不工作》，新增播客「&lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/6275443b4cb83619f2aed88d&#34;&gt;廳見自由&lt;/a&gt;」 ；3.0 個人創業，自由會客廳平台，自由職業個人IP 孵化營；4.0 團隊創業，做自由職業陪伴式&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/BAd50re9MF33HMsi5v1K_A&#34;&gt;成長社區&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;數位遊牧生活當然不乏焦慮，林安說「做了自由職業，焦慮就是你的好朋友了。緩解焦慮最好的辦法就是去做事，一定不要在焦慮的時候一蹶不振。」喜喜就是一個很容易焦慮的數位遊民，“編輯一段時間不聯繫我，我就開始恐慌，懷疑是不是被冷落”，生怕編輯把她忘了或者被別的作者取而代之。但她有後路可退，在北京有房，自由業做不下去還可以收租過日子。在喜喜的故事結尾，林安提醒想要不上班的人，命運是給我們圈定了範圍的，要尊重現實。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林安擔心年輕人只看到自由業美好的一面，毫無準備就裸辭不上班，最後讓自己的處​​境很糟。她在2018 年辭職的時候，準備了沒有收入也可以在上海生活兩年不會餓死的存款，並製定了頭3 個月實現收支平衡，後3 個月實現收入達到上班時水平的目標。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但或許，在心中還沒有方向的時候，帶著2 萬塊錢，像丸子裡一樣勇敢地去探索自己和世界，也是一種選擇。正如艾莉森所說的，「不管窮途末路到哪一步都不會餓死自己，總是有方法的。「外在環境會潛移默化影響人的狀態和目標，當不焦慮的艾莉森回國和朋友們在一起時，不僅發現有錢的朋友也很焦慮，甚至連她自己焦慮未來的時間也變多了。 「但當我離開那個環境，和數位遊民們在一起時，這群人相互給對方的信心和鼓勵，又讓我覺得自己在做的事情可以得到認可，會變得更自信和平靜一些。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是做好充足的準備再行動，還是先行動，在行動中不斷調整目標？這不是誰對誰錯的問題，也不是非黑即白的選擇，而是人格傾向的程度。 MBTI 人格傾向測驗中的第4 個緯度，是區分你的工作方式是什麼樣的？你是判斷傾向（Judging）還是覺知傾向（Perception）?判斷傾向J 的人，注重決策和評估的準確性，偏向於使用邏輯和證據來支撐，願意在旅行前把旅行日程表安排得滿滿噹噹；覺知傾向P 的人，注重靈活性和適應性，尋求更多的新想法和真實的體驗，願意帶著未知去探索一個新的旅行目的地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在人生這場旅途中，沒有標準答案。就像丸子裡裡提到的，「人生不是軌道，而是曠野」。願你在自己的曠野裡玩得開心，活得盡興，不負此生。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;儘管長大以後，坐車已經成了家常便飯，但還是會想念那扇會移動的窗戶，我想，給自己以後的家也裝一扇會移動的窗戶，窗子外面，是草原，森林，沙漠，曠野，而不是軌道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——丸子裡《&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/HsXlmLn4zPIv9DXbEdP-jg&#34;&gt;備忘錄裡的碎念&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>為什麼我賣掉了虛擬實境眼鏡</title>
      <link>https://haroldgao.com/zh-tw/post/vrglass/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</author>
      <guid>https://haroldgao.com/zh-tw/post/vrglass/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2023 年6 月6 日凌晨2 點多（北京時間），蘋果開發者大會上，在1 個小時iOS、iPadOS、macOS 的新功能介紹之後，鏡頭轉到黑暗的演講廳，一頭銀髮的蘋果公司首席執行官庫克，用他略微蒼老的嗓音說，“還有一個產品，我們為它準備了很多年”，大屏幕上漆黑一片，一溜光亮的弧線勾勒出一款形似滑雪鏡的輪廓。這是蘋果的第一款虛擬實境眼鏡，Apple Vision Pro。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我買過Facebook 的虛擬實境頭戴眼鏡Oculus Quest2（Facebook 收購後更名為Meta Quest2），它是當時性價比最高的一體式虛擬實境眼鏡，2000 多塊錢你就可以體驗到2K 實體顯示器帶來的虛擬實境效果。幾個月後，我還是把它在閒魚上賣掉了。這篇短文，就從我對quest2 不滿意的地方來雲評測一下蘋果公司的虛擬實境眼鏡。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;導致我放棄的直接原因，是對眼鏡人士不友善。我雙眼近視400 度，雖然Quest 2 支援磁吸近視鏡鏡片，我也從淘寶上花100 多元定制了鏡片，但是鏡片的實際效果不好。就像我們普通的近視鏡片一樣，正前方的曲度透視效果挺好，但是如果你斜眼看鏡片側邊的視角，就會容易看到曲度的不均勻導致的模糊。 VR 眼鏡固定了眼鏡片的視角，轉動眼球看側邊的空間就會有這種不自然的模糊感。當然這一點可以緩解，一個是定制更高級的鏡片（成本上漲），另一個是戴隱形眼鏡，相較於蘋果vr 眼鏡的高昂價格（稅前兩萬多人民幣），這兩個措施的成本相對就不高了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;孤獨感。戴上Quest 2 眼鏡，就像沉浸在了一個別人看不到的世界，停留在裡面會有一種與世隔絕的感覺，而且你戴上VR 眼鏡的時候，通常是在安全的、無人的地方，如臥室的椅子上、客廳沙發上，加大了這種與世界隔絕的感受。蘋果基於iOS 生態會開發一些社交功能，可以期待一下VR 眼睛的社交應用；另一方面，很好奇會不會有人帶上眼鏡出現在日常場景中，即使眼神透視效果能讓你和身邊的人進行眼神交流，但是因為你的一部分注意力處在另一個網路世界，它一定會影響外部的人和你交流時的感覺，就像和戴上藍牙耳機的人交流經常感覺他聽不到你說話一樣。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;笨重、勒頭頂。 Quest 2 把電池整合在了頭顯裡，導致戴在頭上更加笨重，蘋果頭戴用充電線連接一塊電池，可以把電池揣在口袋裡，減輕頭戴重量。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;悶熱。就像手機一樣，VR 螢幕長時間使用會發熱，眼睛部分因為是封閉遮光的，所以容易摀熱眼睛區域。看蘋果發布會視頻，頭戴前方有一排散熱孔，也配上了蘋果家發熱優化的M2 芯片，根據我的M1 芯片MacBook Pro 的體驗，芯片散熱能力會比Quest2 好很多，但是考慮屏幕分辨率從2K 提升到4K，散熱效果還是需要再看實際情況。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可玩性低，應用不豐富。 Quest2 VR 遊戲玩起來要動身體，還挺辛苦的；看電影體驗不錯，但有前面說的勒頭頂、悶熱問題；瀏覽網頁時，雖然是當時挺不錯的720P 的肉眼分辨率（2K 物理屏幕） ，效果還是一般，而基於Android 的大螢幕網頁，用兩隻手把操作打字不方便。蘋果為虛擬實境眼鏡推出了新的作業系統，未來會有更豐富的為它優化的軟體生態，所以應用上不用擔心；它的肉眼分辨率達到了1080（4K 物理屏幕），看電影應該會更棒；雙手手指直接識別，可以隔空使用虛擬鍵盤，日常辦公的效果也可以期待一下（只是，有點存疑，真的能實現嗎）。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;總而言之，quest2 讓我體驗到了虛擬實境的沉浸效果，第一次使用很驚艷，但它確實又比不了肉眼看到的世界，一天頂多玩2 個小時就沒有吸引我玩下去的動力，很容易吃灰，拿掉眼鏡，眼前的世界一下子從720P 回到視網膜，更加輕鬆、多彩，它也無法取代與人連結的快樂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出於對蘋果產品互動體驗上的好印象，我對蘋果VR 眼鏡的最終效果滿懷期待，也很好奇透過蘋果的助力，虛擬實境眼鏡最終會讓人類更方便地彼此連結和交流呢，還是會讓人們更加隔絕和自我中心？讓我們拭目以待。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vivi：工作三年後，到卡內基美隆重啟人生</title>
      <link>https://haroldgao.com/zh-tw/post/vivi/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</author>
      <guid>https://haroldgao.com/zh-tw/post/vivi/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;編按&lt;/strong&gt;：Vivi 是我在人物訪談課上的同學，看到她的自我介紹，我一下子就被吸引到了，再透過小紅書了解了更多關於她的故事。終於，在北京時間上午11 點，舊金山時間晚上8 點，跨越大半個地球，我們開始了這次線上的訪談。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;2023 年是Vivi 在美國工作的第4 年，現在的她在微軟公司做產品設計師，她所在的CloudAI 團隊，正在將微軟的新一代人工智慧產品Copilot 接入雲端服務平台Azure 的專案中。一個全民AI 的時代已經來了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 年前的2017 年，川普成為美國第45 任總統，中國圍棋手柯潔對戰人工智慧AlphaGo 慘敗，共享單車風靡全國。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那時她還是國內某電商平台的產品經理，夏天的一個夜晚，加班到很晚走在回家的路上，工作三年的她下定決心裸辭了。兩週後她離開了公司，半年多的準備考試後，她拿到了卡內基梅隆大學人機互動專業的研究生offer，碩士畢業來到矽谷工作，現在她在小紅書上以「Vivi 學姐」的帳號名稱分享自己對於自我探索的紀錄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在國內工作的三年，Vivi 也曾被網路的狼性文化所裹挾，加班、內耗甚至職場騷擾導致她幾乎憂鬱。直到某一天，她問自己，「如果我在這條路上夠努力且夠幸運，我能成為自己想成為的樣子嗎？可以過上我想過的生活嗎？」她聽到了內心的那個答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「本來想要一邊學習準備，一邊工作著，並不想gap 一年，很擔心浪費了這一年，我會怎麼辦？別人都在進步，都在升職，我這一年卻沒有再賺錢。但後來，因為工作壓力和學習壓力都很大，我什麼都想做的話就哪樣都做不好。那天半夜從公司走回家的時候，突然就覺得放下這些吧，既然我都決定要走了，就現在辭職吧，我的積蓄夠我在這一年裡面用了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「本來是想到第二年1 月再辭職，因為有一筆股票要到那時才能兌現。我當時心裡想了一下，&lt;strong&gt;是這筆股票重要，還是我的未來重要？我覺得還是我的未來更重要，我一定要出國，我一定要念上這個研究生，那就不要這個股票了。你放棄過一件事情之後，對於放棄就會習以為常。 ”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;我有創作的慾望&#34;&gt;我有創作的慾望&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vivi 本科就讀於北京的對外經貿大學，從“對外漢語”轉專業到了“西班牙語”，畢業之後，她卻沒有選擇專業相關的工作，而是去了當時才剛剛興起的互聯網行業，從頭開始做管理培訓生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「我自己有創作的慾望。學語言大多數的時候還是在解譯別人的話，當時覺得發揮創造力的空間不是很大，它只是一個技能，我還想了解一些語言之外的東西。去的這家公司的管培生，可以去不同的職位上輪崗，我想去了解各行各業都是什麼樣的，所以就選了那個工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「當時輪過的崗位有廣告行銷、產品經理、採銷（採購和銷售），甚至還去了倉庫做一些物流方面的事，在輪崗中把整個電商的流程基本過了一遍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「輪調持續了半年多，最後定崗做了產品經理，一直到離開這家公司。在做產品經理的時候，我發現我其實不是很喜歡溝通協調的工作，但發現自己很享受畫流程圖、線框圖的時候。我很喜歡做自己那攤活兒，而不是給不同的人更新項目信息，所以後來轉了UX（用戶體驗設計）。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;我要出國工作&#34;&gt;我要出國工作&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;裸辭後，Vivi 準備了大半年申請美國的人機互動專業的學校。她的小紅書上分享了她申請學校的過程：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;7 ～ 8 月：考GRE，了解HCI（人機互動專業）申請資訊&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;9 ～ 10 月：考托福，開始做作品集&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;11 月：做完作品集的兩個主要項目&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;12 月：寫文書，做完作品集的後兩個小項目&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 月：提交申請&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;「我一直都有出國留學這個願望，工作以後自己存了一些錢，終於有了經濟基礎。另一個原因是，在國內工作3 年，被第一份工作累怕了。當時就覺得，噢，我絕對不要再留在這裡，絕對不想再過這樣的生活了，就有點像跑路了。暫時不想在國內（當時的節奏下）工作，所以選擇了出國這條路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「現在（在美國的）工作節奏基本上很穩定，朝九晚五，甚至週五是no meeting day，不會安排會議，可以做一些自己的事情，可能只工作半天，所以相當於上4 天休3 天了，輕鬆了許多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「疫情以後，工作時間還比較自由，只要你能把自己的工作完成，該參加的線上會議按時參加就可以。沒有人管你幾點下班，或是幾點上班。我現在是在家辦公，雖然公司也有辦公室，工位不固定，但不想去就可以不去，大多數時間想在哪裡就在哪裡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「剛開始遠距工作的前半年很不適應。第一點是生活空間的問題，當時和別人合租的房子，一人一個房間，臥室和辦公室是同一個房間，每天醒來就在這個房間，睡覺也在這個房間，待久之後會影響情緒。第二點是，我來美國第一份工作沒多久就遠距辦公了，當時沒什麼朋友在這裡，也不認識什麼人。其實剛開始工作最快的認識新的人的途徑就是在辦公室，沒有這個途徑之後，發現孤獨感來襲，每天就自己一個人在家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「適應了很久之後，慢慢找到了更自由的方式。現在習慣了在網上和別人聊天，然後線下面基這麼一個認識人的途徑。另一項決定是，把自己居住的空間變大了一點，現在我的臥室和辦公室是分開的，買了一些很貴的設備，比如辦公桌、辦公椅，你把它弄得很舒服之後確實在家裡辦公效率是會有提升的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「線上辦公室軟體用的是微軟的Teams 工作群。可能我現在工種的原因，工作節奏不是很快，不會有一個緊急的deadline 說你必須幾點之前把這個上線，沒有這方面的焦慮。所以如果別人回我不及時，我也覺得，那我就等兩天唄。下班之後，就把Teams 關掉，是沒有人可以找到我的。他們就算晚上給我發信息，我不回也沒有關係。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;在美國的學習太苦了&#34;&gt;在美國的學習太苦了&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;卡內基美隆大學的電腦學院是許多人的夢中情院了，Vivi 在這裡讀研的一年，和在國內讀本科時又有什麼不同的收穫呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「我甚至覺得我以前那都不叫學習，這裡把我對學習的認知、學習的方式都顛覆了，當然也可能是我從文科轉到一個文理交叉的學科的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「在美國的學習太苦了，頭半年基本上每天沒有睡夠5 個小時的，不停地有作業和課，永遠都有做不完的東西，但是反而很享受。你真的能感受到每天我都有好大好大的進步，每天都在創造新的東西，跟著這麼前沿的教授們一起學習，其實是覺得很興奮的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「國內的學習可能也是苦的，但是學習的過程比較枯燥，雖然說我對語言和文學還是感興趣的，但是教學方式上沒有讓你非常享受。而在美國學習的苦是純粹的體力上的辛苦，心不累。體力上辛苦是因為課程的進度有點太快了，我自己基礎也沒有很好，覺得天吶，每天好累好累，但是其實每天感覺都是滿足的，每天進步都很快。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「上課的老師從來都不會有系統地告訴你，先要怎麼學，再要怎麼學，然後你再去應用。他就是直接告訴你，你要自己創造出一個什麼東西來，然後至於怎麼學你自己去學。老師會給你講科技前沿、學術前沿的東西，給你開闊眼界用的，他可能不會教你什麼很實用的東西，至於實用的技能你怎麼學的話，要你自己去找。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「最不容易掌握的，其實是思考方式和理念。需要透過在學校裡面做過一些項目，經過老師的指點，然後你才慢慢地內化成你自己的東西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「有一個概念叫project based learning，專案製的學習。舉個例子，當時學了一些設計思考的方法論，老師課上給你留的作業，是你要應用這個方法論做一個產品出來。你要先寫一個提綱，想要設計一個什麼產品，它會解決用戶的什麼問題，要怎樣應用到剛學過的理論，老師會幫你看提綱，給你提一些意見，最後你會發現，每個人應用了同一種理論，但每個人做的東西都不一樣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「這個過程很鍛鍊你的創新能力，中間你做的過程中遇到問題了，問問同學，問問老師，老師可能有一些資源會推薦給你，但是他不會一步一步地教你的。我之前也沒有學過寫程式碼，當時有一門課要你寫一個網頁出來，但是寫網頁不是重點，重點是你要在這個網頁中應用到一個教學上的理論。我為了做這個作業，既要用到這個理論設計這個網頁，又要把它開發出來，做的過程好累，但是做完之後還是覺得很有成就感。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;我不能接受在墨西哥長期工作&#34;&gt;我不能接受在墨西哥長期工作&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;墨西哥是許多南美洲背包客鍾情的一個地方，Nomad List 中常年排行前十，皮克斯的動畫電影《尋夢環遊記》更是讓亡靈節廣為人知。 Vivi 本科學習西班牙語，在墨西哥交換了一年，前年又重回墨西哥旅行了一個月，她對墨西哥的印象會是什麼樣子呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「我在墨西哥生活了一年，覺得這個地方我只適合來旅遊，或者短暫地體驗一下，如果讓我以後在這個地方長期外派工作的話，我可能不太能接受，這也是找工作時轉行的另一個原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「在墨西哥待到半年後，有時候會覺得跟世界脫節，覺得待久了我自己會變『笨』——對事情的敏銳度，還有進取心什麼的，都會減弱。再加上那裡辦事效率特別低，你會發現咱們中國人辦事效率太高了。在墨西哥你去跟很多地方打交道，他們都不守時，效率很低，時間長了之後因為你周圍都是這樣的環境，你自己守時反而會變成異類，你也就做什麼事情都沒有效率了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「接觸亡靈節的時候覺得很好玩，到處都是花花綠綠的東西，第一次發現原來有人是這樣過『清明節』的，這個世界上有一些人是這樣看待死亡的，他們不會把死亡看成很沉重的東西，死亡也可以是很歡樂的。拉丁民族這一點還挺有趣的，他們都很樂觀。我們當時學了獲得諾貝爾文學獎的墨西哥作家帕斯的一本書叫《孤獨的迷宮》，書中主要講的就是拉丁美洲人民的民族性，為什麼他們過去的歷史造成了他們現在這種民族性格。當時看到這本書，覺得好有趣，你在生活中看到的東西都可以和學到的東西連結起來，這個過程還挺有趣的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「大學交換的時候，在南美旅行有點像打卡，擔心會錯過一個東西，下次碰不到怎麼辦，想要在有限的時間內做最多的事情，為了趕路不睡覺，坐夜巴車。現在&lt;strong&gt;我其實更關注我當下的感受。因為你發現你去的那些地方，多去一個項目，少去一個項目，其實最後還是會忘的。當下的感受是很開心的，不是疲憊的，我覺得這點更重要。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「以前主要還是跟自己的同學一起玩，也會接觸到新的朋友，但都是跟我一樣的人，我們都是來交換的留學生。這次我的朋友帶了一些同事過來，有在墨西哥做工程的，還有做生意的，跟我上學時接觸到跟自己都是一樣的人的那種感覺不一樣。在旅行中遇到新的人，跟他們聊天，這一點也是我現在比較在意的。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;未來想要去歐洲讀人類學&#34;&gt;未來想要去歐洲讀人類學&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「我還是比較喜歡改變，甚至說是蛻變，喜歡每隔幾年能重新了解一個領域，把自己當成一個產品一樣一直迭代。要說理想的生活，就是想要一直創造新的東西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「工作本身並不能完全滿足我的創作慾望，對工作的要求不要太高，可以用業餘的時間去探索一些其他的東西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「之前有計畫是用5 年時間，成為一個自由工作者，離開爬梯子的職場，去嘗試更多的事情，建立與同頻人的連結。但最近發現，在一家公司裡的話，你可以時刻對前沿的東西有一種敏銳度。如果我真的是一個自由職業者的話，我可能不會有這種敏銳度，所以這一點暫時存疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「我喜歡有節奏的生活，工作幾年，再休息一段時間，專注地去吸收知識，再去工作。不管是本科還是研究生，要么有就業的壓力，要么有經濟上的壓力，總是有各種各樣的事情在困擾著你，讓你沒有辦法完全地沉浸在知識和學術中。我很希望以後如果有機會的話，可以單純地享受知識，而不是為了通過它來獲得什麼。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;選擇人生方向的一些建議&#34;&gt;選擇人生方向的一些建議&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「回顧過往，對我影響最大的選擇就是裸辭這次，當時工作上不順利，家人、感情上也有了變故，在這樣的情況下，決定裸辭，其實是拋棄了很多，承受了巨大的壓力。經過這件事情之後，我自己承受壓力的能力、面對挫折的能力都提升了很多。還有一個觀念上的轉變是，我敢於放下了，&lt;strong&gt;放下過去的成就，放下一些包袱、標籤，放下這些東西之後你才能走得更遠。&lt;/strong&gt; ”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;對於想要做出人生方向選擇的朋友，可以提供他們一些參考建議嗎？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「第一個建議是，不要對自己的要求太高，不要和別人比較。如果你跟別人對比，發現別人不迷茫，他怎麼那麼有方向？你可能就會一下子覺得很焦慮，很自卑。你一定不要被這些外在的標準所影響，找好自己的節奏，知道自己想要什麼，人和人之間是沒有辦法比較。&lt;strong&gt;與其花時間懷疑、糾結，等著別人告訴你行不行，不如趕快去行動，親自證明你真的可以&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「第二個建議是，當你迷惘的時候，就多去看看外面的世界，多跟人聊聊天，多去嘗試一些新的東西，你會發現可能世界的大門會為你打開更多一些。試過了一樣東西之後，如果它還是不行，那也無所謂，因為還這麼年輕，那你就再試別的。把這個嘗試和推翻自己的過程當成一種體驗，不要過於追求結果的話，會&lt;strong&gt;讓你更享受這個過程。如果你暫時對人生感到迷茫，找不到前進的方向，那就大膽地去試錯吧，還有什麼比冒險更讓人心潮澎湃的事呢。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“當自己足夠自信、足夠強大以後，可以不被環境定義的&amp;rsquo;優秀&amp;rsquo;標準綁架，實現身心的自由，那是比財富自由更值得追求的東西。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OpenAI 公司的ChatGPT 刷爆全網之後，微軟公司也推出了Copilot 的發布會，在公司組織的AI 相關的學習中，Vivi 又找回了剛工作時的熱情，她準備用Midjourney 平台上AI 畫的圖做一個網頁，嘗試新的產品設計方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一個AI 的時代已經拉開了序幕，把繁瑣重複的工作交給AI 之後，人類會過上更好的生活嗎？你想要成為一個什麼樣的人，你想要過的生活是什麼樣的，對此你心中的答案是什麼？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陽朔旅行日記</title>
      <link>https://haroldgao.com/zh-tw/post/yangshuo/</link>
      <pubDate>Sat, 07 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</author>
      <guid>https://haroldgao.com/zh-tw/post/yangshuo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最早想去陽朔，是在沙溪古鎮的青年旅舍裡看到了一本《Lonely Planet》中國篇，書中大贊陽朔的山水風光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022 年的五一假期，終於去到了陽朔，行程的安排很多都是臨時的，但天時地利人和居然湊成了預料之外的精彩的假期生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每一天的體驗都非常棒，所以前半部直接以每日記錄來分享這趟精彩的旅程。後半部會為想來陽朔旅行的讀者們，總結一些小經驗，希望能幫助你。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;day-1-betty-家晚餐&#34;&gt;&lt;strong&gt;Day 1 Betty 家晚餐&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;出陽朔高鐵站，還下著小雨，有點春寒料峭，廣東來的朋友們紛紛打開行李箱，拿出外套穿上。搭乘高鐵車站巴士（¥20），1 個多小時抵達陽朔鳳鳴旅遊集散中心。收拾行李下車，再搭計程車二十分鐘到達舊縣村。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下車，青山環繞，農田裡鴨子嬉鬧，大鵝咆哮，農夫隔著很遠在對談，下著細雨，潤澤著空氣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拖著行李箱走幾步路，Betty 的「老房子」民宿就藏在這片鄉村古民居中，毫無違和。 「老房子」的堂屋就像記憶裡奶奶外婆家的樣子，舊木門，高高的瓦頂，磚牆，有點潮濕陰冷。 Betty 給我倒了杯花茶，我們在堂屋坐下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚上Betty 有兩個朋友來，我們一起吃晚餐。晚餐是分餐吃，一盤主菜，一碗鮮蝦南瓜花燉雞湯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚餐後玩起了撲克牌“速度與激情”，喝著自釀的青梅酒，相談到深夜，我先回去睡覺了，Betty 還要等下一位深夜入住的住客。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;day-2-白沙趕上小龍蝦派對&#34;&gt;Day 2 白沙趕上&amp;amp;小龍蝦派對&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;白沙鎮的趕集日是在每月尾數1/4/7 日，這一天是5.1 日，我剛好趕上。趕集其實就是附近的鄉村村民帶著自己的農產品來市場上買賣，因為平時住的遠，所以只在趕集日聚集在一起形成熱鬧的集市。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;紅糖糍粑非常好吃，香糯可口，有點像油炸南瓜餅的味道。油茶是恭城的特產，把薑、香料和茶葉一起熬製，濾去渣滓，裝入開水壺，客人來時，抓一把炸小球到碗裡，再從開水壺裡倒入油茶，舀一點鹽，喝起來又香又熱又微苦，回味卻濃鬱甘甜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Betty 在市集買了南瓜苗，回去拿到後院裡摘下，為了防止附近的雞搞破壞，在瓜苗周圍用竹枝搭起一個簡易的罩子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;後院有兩進，第一進是可以烤肉的青磚平地，有吊床。穿過一道小門，往山上走幾步是第二進，用石頭圍起一個小菜地，種了辣椒、南瓜……第二進後面是一排竹子，地上有幾隻竹筍破磚而起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚餐會吃小龍蝦，下午Betty 去朋友丁丁家幫忙處理小龍蝦。丁丁家也是開民宿，位置很偏僻，在山腳下，後院通到山上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下午下起了雨，我打著傘沿著山邊散步，一路看到很多特色的民宿，包括在《孤獨星球》桂林篇裡提到的「玫瑰花園」民宿。走到菜地，沿著小路進入一片石頭鋪好的階梯。很驚喜，小雨打在雨傘上沙沙作響，鳥兒在林中鳴叫。沿著石階向上，兩邊樹叢茂密，樹枝劃過防水外套，但還是打濕了我的褲子，這條山路一直通到兩山連接處，向前好像還有路，我決定下次再造訪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;換個方向走在田野裡，四周都是喀斯特地形特色山峰環繞，農家的雞犬，流水的聲音，細細的雨絲，這裡就像世外桃源一樣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;期待的晚餐開始了，小龍蝦香氣撲鼻，有涼拌黃瓜，有水煮花生米，配合可口的漓泉啤酒。一桌人吃完2 大鍋小龍蝦，又上來2 大鍋，再吃到一半，加上面條一起煮，麵條浸透了鮮蝦味，鮮美極了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚餐後半，Betty 的老公Devin 從外地回來，加入我們，不過他只吃素，吃著Betty 給他準備的蒜煎芹菜和炸小土豆。天氣冷，丁丁家備起了篝火，客人們漸漸圍起篝火，Devin 彈吉他（他是demo 酒吧的樂手），Betty 唱起歌（職業歌手），好好聽！然後吉他手換成丁丁的老公，客人們開始唱歌，營火很旺，烤的很溫暖。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;day-3-攀岩徒步&#34;&gt;Day 3 攀岩&amp;amp;徒步&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上午吃完一大碗鍋燒米線，去白岩岩場初試攀岩。岩壁上已經有現成的掛點了，教練們先行沿著掛點攀上去，在最高處掛上支點，掛好繩索。支點是一個滑軌結構，繩索的一端扣在攀岩者的腰上，另一端扣在保護者的腰上，隨攀岩者向上，保護者會收緊繩索，確保攀岩者即使失手也不會墜落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;攀岩鞋尖踩在岩壁縫隙中，重心放在腿上，撐起腰部向上。但我很緊張，手臂很快就酸了。大家都很厲害，尤其是女生們很聰明，不像男生使用蠻力，女生會更多使用到靈活的姿勢。有一個女生攀上了所有的5 條路線。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這天天氣晴朗，下午約上朋友準備徒步走完昨天散步發現的山路。沿著石階向上，小樹枝很多，但這條路很明顯有人走過，我們一路向前，不確定前方迎接我們的是什麼。路邊有枇杷樹，摘一掛解渴。到了山坡的另一邊，石階換成了石塊，周圍是橘子園，空氣裡可聞到農家肥的味道。再往下道路寬敞，出現農具的痕跡，這裡是一大片果園，有橘子、橘子、桑葚，再往下就是菜地了，小夥伴教我辨識種的是什麼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很快地進入安靜的村莊，有個大姊在池塘洗胡蘿蔔，送了我們兩根剛摘下的紅蘿蔔，用塘水洗去泥土，喀嚓咔嚓啃起來。沿路是鄉村的水泥路，這裡是白沙堡村。沿著水泥路往上，又是一片橘子園，向村民問路後我們決定翻過前面的山。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;村民在噴灑農藥，空氣裡有不舒服的農藥味。我們穿過茂密難走的灌木叢，終於找到了下山的路，沿著果園返回村莊，回到石階。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到“老房子”，和Betty 一交流才知道，原來我們走的就是這裡的一條徒步路線，真是幸運。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;day-4-魔鬼洞&#34;&gt;Day 4 魔鬼洞&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;昨天早上的攀岩體驗者中，一部分和我一起參加了今天的技術探洞。領隊Jerry 開車帶我們到興坪，同行的還有一位波蘭攀岩健將Oula，她的中文很好，給我們介紹健康素食、蘑菇的有趣知識。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;繫上腰帶，戴頭盔，裝探燈，在獲得岩洞主人的許可後，我們上山進入岩洞。景區的溶洞都是五彩燈光照出來的，其實岩洞就是白灰色，氧化後會灰黑色，乾淨的溶柱有乳白色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;往上攀還好，比岩壁攀多，就是下降的時候總有點忐忑，常常撞到石壁。最後的出口好酷，就像Xbox 遊戲光環系列裡的洞穴出口，但這個上攀對我來說很有挑戰性，最後卡在一個很難的地方，我知道自己能力不夠了，於是作弊爬著繩子出去了。出口在半山腰，也是個橘子園，陽光很好，群山環繞，遠處有人在玩滑翔傘和熱氣球。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;探洞過程磕磕撞撞，又有攀岩，回來精疲力竭，一覺睡去。探洞的影片Jerry 發佈到了&lt;a href=&#34;https://www.xiaohongshu.com/discovery/item/62730a52000000002103b47b?secondshare=weixin&amp;amp;share_from_user_hidden=true&#34;&gt;小紅書&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;day-5-摩托車溯溪&#34;&gt;Day 5 摩托車&amp;amp;溯溪&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;睡了一宿，體力有所恢復。上午在Betty 家老房子集合，出發前往溯溪的山谷。路程比較遠，Devin 騎摩托車載Betty，我騎摩托車載另一位小夥伴。這是我第一次騎摩托車，也是第一次載人，不過很好學，摩托車比電瓶車起步更平穩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晴朗的天氣，騎過縣道、鄉間小徑、環山小路，經過一處瀑布，漸漸聽聞泉水聲，看見清澈的溪水。換上涼鞋，踩入溪水，涼而不冰，一路涉水踏石，到了一池潭水。 Betty 皺眉說有人來過這裡，這裡被人破壞了，路上出現了大車的車印，原來前面建起了伐木營地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們在潭水邊停下，生火架煎鍋，Betty 煎了流心荷包蛋，撒上現磨的黑胡椒和鹽，夾在麵包片裡，一口咬下，蛋黃流出來，很是可口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Devin 身手矯健，清理營地，在石頭和樹木之前拉起了吊床。吃飽喝足，我躺在吊床上，望著遠處山頂的樹林和天空，打了個盹兒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;收拾好垃圾、行李，原路返回，太陽漸漸柔和，山谷上的太陽照著Betty 和Devin 的親密背影，多麼美好的午後。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;day-6-全家州徒步&#34;&gt;Day 6 全家州徒步&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;按照《孤獨星球》桂林篇的指點，我和小夥伴今天計劃從興坪一路徒步到全家州（14 公里）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從陽朔汽車站搭乘客運車到達興坪，從興坪古鎮沿漓江步行到冷水村渡口，10 元坐船過河，過河就是八馬畫山，再繼續沿著鄉村公路步行到甲天下景區。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這部分的步程體驗並不太好，當日最高溫度達到31 度，沿路樹蔭較少，又都是平整滾燙的馬路。但到了甲天下路段，開始變成沿河的石板小路，有樹蔭，有涼風。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沒想到這裡發生了一件蕩滌我心靈的事。甲天下景區有零散的擺攤的商販，有些是年邁的老爺爺老奶奶。按照我一貫的習慣，對沿途的商販置之不理，不跟他們說話。我的小夥伴在一位​​老奶奶那裡買了兩條小魚石頭，老奶奶沒有二維碼，不過幸好我帶了現金，老奶奶猶猶豫豫把我的50 元紙幣找成零錢，從她的一卷零錢裡找出嶄新的紙鈔換給我，那卷零錢讓我想起了外婆。這時我還沒反應過來。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面我們又遇到了一位老爺爺，小夥伴在那裡挑彈弓，老爺爺耳背，聽不清我們的討價還價，只是在比劃十元一個，然後在地上撿小石子，給我們示範他的彈弓可以打很遠。突然我就被感動到了，小夥伴買的兩家店都是老爺爺老奶奶的工藝品攤子，而我只是為解渴買了一袋橘子。看著老爺爺的演示，我背過身去，眼眶濕了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚上回來躺在床上，我又想起了今天遇到的老奶奶老爺爺，想像漫長的午後，他們守在攤子前，守在空蕩蕩的老宅子裡的場景，我的眼淚不住地往下流，我不知道為什麼，我只是希望，我以後可以是個善良的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沿著石板路往前，不見其他遊客，路上只有我們，有很多落葉。路邊不斷看到「塌方路段，謹慎通過」的警示牌，也看到「全家週徒步路段，包車請撥打xxx」的廣告。這一路體驗非常好，一路穿過全家州村，抵達全家州渡口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《孤獨星球》上說到對岸的渡船已經停駛了，於是我們在渡口稍作修整，洗腳納涼。無意看到渡口邊客船上的渡河電話，打電話之後就有人來開船載我們過河，每人10 元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;過河後是果園，往興坪方向不通，只能沿著河往楊堤方向步行。河邊遇到在休息的果農，他們的大顆橘子已經摘完被收購了，留下小果他們正準備扔掉，遇到我們就送給我們一大袋鮮甜的橘子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;繼續向前是舒適的石板路健行路線，村民說往年這裡健行的人很多，今年人很少。到楊堤渡口，過河，已經是下午5 點多，小學放學了，我們和小學生們一起在6 點10 分等到了客運車，小學生們在沿途一一下車，我們在山間繞行，車窗吹進來涼颮颼的山風，鄉野裡飄起了炊煙，陽光溫柔。楊堤的客車可直達陽朔汽車站，到站下車，騎自己的電動車回民宿。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;衣食住行的經驗&#34;&gt;衣食住行的經驗&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;五一來陽朔，前兩天下雨天陰冷，13 到23 度，穿中厚的外套、長褲。後面天晴馬上熱起來，直逼30 度，建議備長袖衣褲，防曬衣帽，雨傘，防滑涼鞋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吃飯我盡量跟客棧主人安排一起吃，其他時候都是15 一碗的桂林米粉。這裡的道米粉不含湯水，是拌粉，加一些酸豆角、酸蘿蔔，很好吃。招牌米粉有三種肉類，最貴，通常15-20 元；我常吃鍋燒米粉，10-15 元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在陽朔住了7 個晚上，三家愛彼迎的民宿，住宿都舒適，但還是推薦民宿主人很愛玩的，會辦很多有意思的活動。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陽朔縣附近，有一輛電動車會很方便，不論是去白沙鎮趕集，還是舊縣村玩耍，來回20 公里完全不在話下，估計里程最高可達40 公里，平路上時速可達45 公里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陽朔汽車站有客車前往興坪鎮、楊堤鄉，價格在20 元以內，班次很多。汽車站不遠有陽朔鳳鳴旅遊集散中心，高鐵專線可直達陽朔站。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陽朔郡人民醫院可核酸檢測，白沙鎮衛生所也可以，都是每人8 元的多人一管。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;體驗竹筏的話，要選擇遇龍河段，注意濕鞋；漓江上都是馬達的電動塑膠管筏，聲音很吵。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不上班的這一年</title>
      <link>https://haroldgao.com/zh-tw/post/gapyear/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</author>
      <guid>https://haroldgao.com/zh-tw/post/gapyear/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2020 年7 月初，拿到了公司的離職證明，在7 月的烈陽下騎著小黃車離開公司大樓，路上人很少，路面熱氣騰騰，陽光明晃晃的。 2021 年6 月下旬，即將入職新的工作單位，剛下過一場暴雨，此時天氣涼爽。一晃1 年過去了，不上班的日子就要結束了，在此做一個簡單的回顧。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;一童年和遊戲機&#34;&gt;&lt;strong&gt;一、童年和遊戲機&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;開始的3 個月，實現了小時候的夢想，買了XBOX 天蠍座遊戲主機，4K 顯示器，宅在小房間裡打遊戲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回不去了，童年時候對遊戲的沉浸已經回不去了。我最喜歡玩遊戲的年紀，是在初三到高一之間，《俠盜獵車手：罪惡都市》、《紅色警戒2》&amp;hellip;&amp;hellip;過了這段時間之後，對遊戲就不再能提起興趣，就算到了大學，只是和室友聯機玩過幾次《求生之路2》，我接受不了把大把時間投入在遊戲上這件事，覺得沒有意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這次也是，遊戲製作得很好，故事很棒（《巫師3》、《荒野大鏢客2》），但是我並不能沉浸其中。確認到這一點之後，我把這些遊戲設備又賣掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了玩遊戲，我還發現了深圳的一些戶外小組，穿越海灘、徒步山林，被南澳的海景深深折服，這就是我想像中的大海呀。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;二旅居&#34;&gt;&lt;strong&gt;二、旅居？&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;旅行的初衷，是想換床睡覺😂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很久了，我的床睡得腰痛，一直湊合著，終於有一天我覺得不行了，但是不確定是自己腰的原因，還是床的原因，所以我需要換一張床做個對比。飯店?那麼旅行吧。一查車票和住宿，因為疫情的緣故有折扣，那麼旅居吧。成都和大理旅居的計畫就這樣開始了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;三成都&#34;&gt;&lt;strong&gt;三、成都&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;帶著一個中型行李箱，一個程式設計師背包，11 月初，從深圳出發，經廣州轉乘到達了成都。火車上有一個在深圳打工的四川的阿姨，教了我一些四川的語調，“四十”的發音和“十四”真的傻傻分不清楚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杜甫草堂、人民公園、寬窄巷子、武侯祠、錦裡，這不是我想要的體驗方式，走馬觀花一樣。索性不再去打卡景點，只去我真正想去的地方。那就是青城山哈哈哈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去了兩趟青城山，第一次是去前山，前山多是道觀，遊客相對多一些；第二次是後山，遊人罕至焉，後山的瀑布令我大為驚嘆，下山的路上全是一段一段的小瀑布，走在山澗裡，兩邊是長滿青苔的山壁，腳下是碧綠的泉水，美極了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其餘的日子裡，我只是安靜地看書，從成都的圖書館借閱了《小小小小的火》和《無聲告白》。住下的這家民宿，很安靜。地點在老社區一樓，將一間民宅改造成3 間獨立的民宿。一面落地窗，可惜蜀地少日曬。窗外常有蛐蛐叫聲，早晨有鳥鳴，有掃地聲。在這樣的屋子裡看書，感覺特別寧靜，只是看久了有點涼，所以叫深圳的室友把我從東北帶回的御寒衣物郵寄過來。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;傍晚，我會走路到杜甫草堂南邊的“驕花溪公園”，看著池塘裡的鶴🦩 嬉戲、飛舞，看著天色慢慢暗下來，想像自己在無人的深谷，很寧靜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;待了半個月，沒有說話的人，還挺寂寞的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;四大理&#34;&gt;&lt;strong&gt;四、大理&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;11 月中旬，離開成都，到了期待已久的大理。在這裡度過了難忘的兩個月，它比我想像的還要有趣、美好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一家客棧一直住到了最後，從一開始的難以融入，到有了熟悉的去處，熟悉的人。詳情已經寫在前一篇日記裡了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觀察到的大理社群的一個特殊，是這裡的人群非常多元化，以中年人為主。 40 歲是人生非常豐滿的年紀，不同的人聚在一起，只是聽他（她）們分享，你就可以感受到很豐富的東西。而且和坐而論道的分享不同，這裡有很多創造者，釀酒、烤麵包、組織活動、寫公眾號、寫小說、登山、徒步、造房子，是那種什麼都可以自己動手的感覺。舉個例子，他可以自己動手建造自己的小店，切木頭，釘釘子，和工人師傅一起灰頭灰臉地工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大理的一些小店也給人不一樣的感覺，小店是老闆自己的，他不只是老闆，也是這個社區裡的一員，你們是可以交流的。他給你服務的同時，也是和你平等的人。在標準化、客戶至上的連鎖店，有時人們就忘記了這一點，把服務當成了機器，在這裡上班又怎麼放鬆呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;工業化的發展，培養了許多專門化的人，提高了社會生產效率，但我其實感到有所缺乏。在上班的日子裡，點外賣、叫車、網購，一部手機就可以把生活的許多場景外包給了他人，卻也因此有了成為了工作機器的感覺，一切需求都可以成為商品。我想要更細膩的人生體驗，我想要感覺到自己生活著。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但其實，我大理又是焦慮的。當有人問我是做什麼的時候，我只是說“一個程式設計師”，感覺非常心虛。我還沒有為這個世界創造什麼，還沒有證明自己的能力，我能做什麼呢？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;五回到深圳&#34;&gt;&lt;strong&gt;五、回到深圳&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;回到深圳後，這種焦慮很快就消散了。又回到了熟悉的場景中，我知道不久以後我會上班，剩下的問題是未來要做什麼。程式設計世界很大，方向很多，在嘗試了幾個方向的學習之後，我決定還是回到自己一開始的方向，把這個方向做好，剩下的就是找工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我的眼睛看到了一些新的東西&lt;/strong&gt;，我發現像大理的「大理好在」公眾號一樣，深圳也有一些公眾號分享本地的活動。後來我去了「精神宣言」書店，去到了迷影匯，認識了可以一起看電影、聊天的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;某一天開始，看到一個大理認識的好朋友發的做飯的照片，我突然想做飯了，我也要好好生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直是對廚房有抵觸的，覺得它油膩髒污，從小到大幾乎沒做過飯。但突然之間，就開始了，一切那麼自然，自己做給自己吃，想吃什麼就做什麼。花生油、生抽、老抽、蠔油、料酒、芝麻油、陳醋，薑、蔥、蒜、青椒、乾辣椒，玉米澱粉、辣椒粉、花椒粉，油麥菜、生菜、馬鈴薯、香菇、胡蘿蔔、白蘿蔔，在動手中我對它們漸漸熟悉。過去阻擋我進廚房的理由，一下子就消失了，做飯成了一件自然的事。而且它很包容，容許我的些許失誤，總還是能吃的，也就挺有成就感的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;還差什麼呢，就是金錢觀的問題。對於賺錢我也是有抵觸心理的。很久以前買過但一直沒聽的《陳志武金融課》，又逐漸撿起來，讓「直接融資」、「間接融資」、「債券」、「股權」等等自己不太願意接觸的名詞進入我的生活。金錢是貫穿現代人一生的課題，我們因為教育的問題而對它不了解甚至抵觸，真是非常遺憾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 月的時候，或許時機又成熟了一些，我突然想要撿起冥想的習慣了。幾年前就開始斷斷續續接觸冥想，也明確知道它有很多好處，但就是做不下去。在反覆聽到Jade 播客裡面的嘉賓提到冥想之後，我決心開始吧，於是就開始了早晨冥想的習慣。我覺得找工作期間，在心態的調適上，或許也受益於這段冥想的習慣，我可以減少一些抵抗心理，面對情緒本身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 月份，投履歷，找到了心儀的工作，回到了自己的專業方向，希望能做一些有益的創造。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;差不多過去一整年了，算是「gap year」嗎？在選擇開始這一年的時候，我沒有想到會是這樣發展的，但很多當時想要解決的人生課題，都在某種程度上都得到了解答。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後，引用《十三邀》S1E9 許知遠對話俞飛鴻時的只言片語，做一個了結：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;俞：雖然說出來可能對年輕人影響不太好，但其實，人生是沒有意義的。許：我蠻喜歡西方一個傳統的，他們認為，人生本來就是一個Permanet Struggle，一個永遠的鬥爭，永遠它是不能平靜的。所以他們必須一輩子在不斷的糾纏之中，他們其實有創造力來面對死亡，來克服這種無意義。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>從《喜宴》談起</title>
      <link>https://haroldgao.com/zh-tw/post/banquet/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</author>
      <guid>https://haroldgao.com/zh-tw/post/banquet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/cxDsQGbl7QN1MtFazOjhbg&#34;&gt;觀影交流會&lt;/a&gt;看完了李安導演的《喜宴》（1993 年上映）。這是我第二次看，看的時候只覺得好看，有趣，豐富。剛看完不知道該說什麼，反而是在之後的餘韻中，興起了一些個人感想。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一性壓抑&#34;&gt;一、性壓抑&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;首先是關於性愛描寫，影片中女主角在畫畫的時候總是不穿胸罩，任由薄薄的襯衫貼在胸前，這是真實大膽的描寫。大陸現在的影視作品中，那些故意暴露乳溝的人物造型卻遠不及這樣的表現力自然。在影片後段，有女主角在洗澡時裸露上身的鏡頭，這個鏡頭在推動劇情上是沒有必要的，但我覺得它是在和觀眾的互動，讓觀眾真正參與進來，親身體會「五千年性壓抑」給我們的影響。在看到這個鏡頭的時候，我會突然齣戲，會觀察別人有沒有看到我在專心看這個鏡頭，會為表達對性的興趣而感到一點害臊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;導演在片中只客串了一個鏡頭，只說了一句話，那就是在眾人在婚宴上炒氣氛的時候，對外國賓客說了一句「你正見識到五千年性壓抑的結果」。其實一開始我是不理解的，為什麼會把鬧婚禮的習俗和「性壓抑」加上因果連結。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中國人在外國人眼中是「柔順沉默和數學天才」的形象，但到了鬧婚宴的時候卻有一股搞事情的熱鬧勁頭。影片裡的父親，就是一副傳統中國長輩的形象，喜歡書法，吃飯時坐在首席，房東下廚那就一定得由自己來洗碗，對晚輩講話一板一眼。但在婚宴上，在眾人各種帶有性暗示的吵鬧地搞事情的時候，他反而很開心，因為婚禮鬧得越熱鬧他就會越有面子。電影的種種跡象，也暗示父親本身很有可能也是同性戀，只不過他作為一軍之師長，作為一家之主，作為一個傳統中國人，隱藏的很好。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二完美的結局&#34;&gt;二、完美的結局&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;影片的結尾看似達到了完美結局，同性愛人沒有分開，女主角得到美國綠卡和生活保障，老父母看到兒子成家生子。但細細思索，這個完美多麼脆弱。整個故事的開始，就是老父母希望兒子能延續高家香火，催促兒子結婚，想早點抱孫子；老父親看到女主角的第一句評價是「能生能養」；結尾老父親對懷孕的女主的留言是，「高家會感謝你」。從父母這一方來說，傳統文化給他們的使命是要延續家族香火，女主角懷孕看似是一種符合他們目的的圓滿，但是假如生下的是女孩兒呢，這種延續香火的期待馬上就破滅了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只要不革除延續香火（生男丁）的舊傳統，不和這一種傳統對抗，影片裡的兒子就不會有完美的結局。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三現在過去和未來&#34;&gt;三、現在、過去和未來&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;時代在發展，三十年前的大陸，或許還有很多中國人被這種舊傳統在裹挾，但2021 年的我們明顯對LGBT 人群、生女孩有了不一樣的認知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;導演拍這樣一部片子，我覺得也是在記錄當時當地他所觀察到的華人社會。一百年後的人看到這部片子，可能會驚訝於，我們的文化曾經有這個樣子的部分，並且是持續了千年。可能就像我們現在看到古代女性纏足一樣，居然是100 年前才停止的陋習。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們當然希望自己的文化能夠往更好的方向發展，那麼就得思考，為什麼現在我們能發現並改掉一些陋習呢？為什麼100 年前我們丟掉了纏足，為什麼今天我們更接受LGBT？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《喜宴》的敘事背景是華人生活在美國，藉由在美國長期生活的年輕一代和台灣老一輩的文化差異來建構衝突。號召並影響我們丟掉纏足的，是海外留學歸來和國內接受新思想的中國人。讓我們更接受LGBT 的，我覺得是來自主流海外影視劇的頻頻關注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不斷接觸新的、有差異的東西，可以增加我們對現有東西的覺知。我們需要擁抱多元反對單一，擁抱變化反對固執，讓我們的文化往更好的方向發展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這個更好，是超越時代和政治，以人類普世價值為標準的。人類的普世價值是一直存在的，例如《紅樓夢》裡大膽地記錄了清朝人對性啟蒙、女性、男同性戀的關注。這些普世價值並不是現在才有的，不過是在一時一地的主流話語中被壓抑，或許正如導演親口說出的「你正見識到五千年性壓抑的結果」。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;參考備註&#34;&gt;參考備註&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;LGBT 是lesbian, gay, bisexual, and transgender 的縮寫，指的是同性戀、雙性戀和跨性別者&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大理到深圳</title>
      <link>https://haroldgao.com/zh-tw/post/shenzhen/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</author>
      <guid>https://haroldgao.com/zh-tw/post/shenzhen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2個月前的下午，飛機抵達大理機場前，從小窗口往外望去，是山脈和藍天，是圍著洱海而建的大理壩子。回深圳的晚上，再從飛機的小窗口望出去，是近在眼前的真正的海水，是水面上星星點點的人類燈火。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;趁著還沒習慣深圳，記錄下這世界轉換間我的點滴感受。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;廣告&#34;&gt;廣告&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;抵達深圳，一路走過機場通道、地鐵通道、公車月台、電梯側壁，到處都是廣告海報，目所能及的電子顯示器上也都在放映廣告片，只有關上家門才能暫時擺脫廣告的裹挾。我的一個室友就是從事廣告文案工作，在深夜加班，在臥室開會，他也在被裹挾著向前，然後繼續為這份裹挾推波助瀾，應用營銷理論、緊抓用戶需求，完成工作，提高績效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;英劇《黑鏡》裡的未來，人們所瀏覽的廣告時間成為消費用的貨幣，窮人必須透過瀏覽房間牆壁顯示器上的廣告才​​能生存下去，一旦閉上雙眼就會收到帳單警告⚠️，只有花錢才能跳過廣告。故事很誇張，但我們現在不也處於類似的環境嗎？一些app開頭的“跳過廣告(3s)”，一些視頻播放前的非會員60s廣告，諸如此類。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我真的需要那麼多嗎，我真正的訴求是什麼？我為什麼想看這部電視劇，為什麼想要吃那家的食物？我的需求真的是來自我，還是來自身邊的廣告？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;小房間&#34;&gt;小房間&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;回到闊別多日的房間，突然意識到它的狹小局促，10平米的空間擠滿了我的生活用品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從學生宿舍到工作後的出租屋，終於有了自己的小房間。在這裡安置舒適的寢具，添置衣櫥、書桌、椅子、窗簾、置物架、收納盒、綠植、鏡子、杯墊、香薰，精心佈置自己的出租屋，試圖把它當作一個家，一個下班後溫馨的小窩，一個大城市裡屬於自己的避風港。卻未曾想，不知不覺我也被困在自己的房間裡，失去了與社區和陌生人的連接，將自己的內心一同封閉在10平米的空間裡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在和大理社群的往來中，我保持著習慣的沉默，無法在接觸即興中和舞伴互動，默默傾聽而不願參與談話，不想引起別人的注意，擔心自己的參與會給他人帶來不好的影響。直到漸漸地，我忘了自我壓抑，只因為好奇而發問，因為我想了解而溝通，開始相信一些天然的安全感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;旅居的日子裡，帶著一個行李箱和兩個背包，住在不同的客棧。漸漸習慣客棧的大空間，習慣不超過3層高的民居，習慣面前的藍天白雲、蒼山洱海、竹濤鳥鳴，習慣呼嘯的下關風。那些刮大風的夜晚，飛沙走石，空氣嘶鳴，人類在這自然的力量面前如此卑微。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們不過是人生的旅人啊，真的要被一些東西困住自己嗎？一切如夢幻倒影，如露亦如電，應作如是觀。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;城市聲音&#34;&gt;城市聲音&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我住的地方不是城中村，但也不是環境幽靜的社區，而是馬路邊上一棟三十多層樓的普通居民大樓。回來的當天夜晚，我發現自己安靜不下來，空氣中大車小車的笛聲，車流聲、引擎震動聲（工作日還有某個鄰居裝修的電鑽聲）。只有到了午夜，關緊窗戶，才在小房間裡獲得封閉的寧靜。但這是一種沒有流動的寧靜，就像塞緊耳機後那種凝滯感，和大理的在大風呼嘯中也能感受到的寧靜不一樣。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;失去了什麼&#34;&gt;失去了什麼&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;週日晚上和前同事一起吃晚飯，飯後往回走，在分叉路口，我說「反正我很閒，就當飯後散步，陪你走到你家吧」。於是他帶我去了他常去的水果店、零食店，我突然意識到，這是我第一次了解他的這些生活場景。上班的一年裡，大家好像都有自己的事，更願意回到自己的小世界裡，下班後的深夜我們在地鐵站告別，各自孤獨地往自己的小房間走去。我沒有更多地去了解另一個靈魂的感受，只專注於自己的一畝三分地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了忙碌，密集的人口也加劇我的冷漠。在人潮湧動的城市，人群就像空氣一樣，需要被習以為常，成為生活的背景。我要專注於自己的目的地、思緒、手機訊息，漸漸鈍化了對周遭人類的感知，變得更加沉默。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回來後在二手平台上處置自己多餘的物品，有一個在公司午休用的折疊床，買家有點遠，快遞又貴又不好運輸，我乾脆自己當起了快遞員，坐地鐵送過去。送完折疊床，驚喜地發現附近有家素食自助餐廳，聽到老闆在談話中用到「師兄」的稱呼，倍感親切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們為什麼總要追求高效率、最優解呢？在這個高效率的時代，我們真的比過去更悠然自得了嗎，省下來的時間就哪裡去了？我們在追求的，我們所失去的，真的值得嗎？ 《世界盡頭的咖啡館》提出了3個問題，“你為什麼來到這世上？”，“你害怕死亡嗎？”，“你滿足嗎？”，你的答案是什麼？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;深圳是一幅五彩斑斕的畫卷，只是它被畫得滿滿噹噹，本來可以留白的空間被廣告、大廈、聲音和人群填滿。我們需要多麼強大、堅定和智慧，才能過濾掉那些多餘的東西，回到我們自己？&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;以上就是本篇文章的全部內容，如果有任何意見和建議，歡迎在評論區給我留言。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;參考備註&#34;&gt;參考備註&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;文中提到的《黑鏡》的故事來自第一季第2集《一千五百萬的價值》 &lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/7054120/&#34;&gt;https://movie.douban.com/subject/7054120/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大理旅居生活指南</title>
      <link>https://haroldgao.com/zh-tw/post/dali/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>xiangaoole@gmail.com (Harold Gao)</author>
      <guid>https://haroldgao.com/zh-tw/post/dali/</guid>
      <description>&lt;p&gt;蒼山洱海很美，但大理最吸引的我的地方其實是它寶貴的社區氛圍。如果你想提前了解這種社群氛圍是什麼，不妨先閱讀《大理訪談：彷彿若有光》一書。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我對大理的嚮往，深受&lt;a href=&#34;https://www.podchaser.com/podcasts/1054935/episodes/e50jade-60754923&#34;&gt;Jade的播客《晚風說》&lt;/a&gt;的影響。 2020年初的疫情，最終推動Jade從北京前往大理，並開啟了一系列針對大理生活者訪談的播客節目。那些日子，我在深圳苦苦掙扎，常常在周末的傍晚，一邊聽著這些播客，一邊沿著海邊跑步，在那些夜色溫柔的時刻，節目裡呈現的別樣的人生選擇漸漸打動了我。最後在2020年底，我也來到大理，旅居了2個月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這不是旅行遊記，也不會覆蓋多少大理的網紅打卡點，完全是我在慢旅行中非常喜歡的碎片，它構成了我嚮往的大理。兩個月的時間裡，除了3天時間在劍川縣的沙溪古鎮和劍川古鎮，一天時間去賓川縣雞足山爬山，一天時間環洱海騎行，大多數時間我都在大理古城週邊活動。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一部分介紹大理吸引我的地方和人，第二部分分享我收集的旅遊資訊。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;part1有趣的地方和人&#34;&gt;Part1：有趣的地方和人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;來到大理古城，我拜訪了豆瓣上的寫作者陳小琛在廣武路的鈴鐺地攤，聽了豆瓣上的數字遊民yeye在706大理的現場講座，和播客《晚風說》的作者Jade前後腳去過大理九月，在本素拾堂吃飯時遇到路過的B站神鵰俠情侶Roy和Sue，簡直是大型追星現場。更不要說遇到的其他有趣的人。大理是一個人與人距離很近的地方，參加了幾次活動，進了幾個微信群，在同一家餐館多吃幾頓，就發現以前在某個平台上看到的創作者，此刻就出現在你身邊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大理是一個慢活的地方。有一個可能有點極端的故事，有個朋友在一家餐廳點了個大盤雞蓋飯，老闆在吃飯，就讓等吃完再炒，就這樣讓我的這個朋友等了二十多分鐘。沙溪古鎮有一家挺有名的漢堡店，老闆每天只做20個左右的牛肉漢堡，晚來的客人就只能吃其他的了，或者預約第二天的，我來這裡吃了兩頓，第一頓剛到飯點都沒吃到牛肉漢堡，預約了第二天的才吃到了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你來到大理，想要快速認識一些可能聊得來的朋友，那麼你可以多去參加一些活動。 「&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/7w727Q2_oXGUF27Gart4OA&#34;&gt;大理好在&lt;/a&gt;」這個公眾號總結了許多近期大理古城附近的活動，一定要關注下。下面我也介紹下一些我遇到的很有趣的地方。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;本素拾堂&#34;&gt;本素拾堂&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(2022年9月回訪，大師兄開客棧去了，食堂轉手給了一對信佛的母女，吃飯時會播放誦經聲，菜品種類不變，味道依舊可口。)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這是一家素食餐館，坐落在物美價廉的一多咖啡館隔壁，老闆人稱“大師兄”，也是一個豆瓣老用戶，東北人。我一半的伙食都在這裡，這是我心中大理的」深夜食堂「。來本素吃飯的遊客，常常找不到老闆是誰，其他的食客就會來指導下該在哪裡掃碼，該拿幾個餐盒，紙杯在哪裡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大師兄常躺在門口的躺椅上，戴著一副圓眼鏡，曬太陽看書，和熟客嘮嗑。吃飯時常常能碰到一些熟悉的面孔和聲音，常來常往也就熟了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;餐廳門前的小黑板上寫著的打油詩我特別喜歡：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一間小店，兩個眾生。&lt;br&gt;
三餐茹素，四季輪迴。&lt;br&gt;
終老蒼山，灑骨洱海。&lt;br&gt;
生死放下，聚散由之。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;space-42&#34;&gt;Space 42&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;（2021年，璐姐來深圳梧桐山了，線上開課。2022年，費登奎斯課程老師朵拉在深圳和大理往返，也線上開課了，公眾號「朵拉的做題指南」。 ）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公眾號「 &lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/NjgEN5o76BUgG3t9tjaEwA&#34;&gt;space 42&lt;/a&gt; 」。 Space 42位於古城外大理大學附近的山水間小區三期，每次騎小電瓶要半小時才能到，就這樣我還常來參加活動。我在這裡第一次接觸了即興接觸、自由吟唱、尺八、費登奎斯動中覺察課程，這是一片充滿靈性與溫柔的天地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當語言停止，當感受打開。當我們注意身體的覺知，聲音的震動，一切開始不一樣。這裡給我一點特別的感受是，當引導者讓我們去做一個動作的時候，我感覺到自己是被允許做不好的，被允許不配合，被允許睡著，在這種沒有壓力的情景下，我反而可以盡情地玩耍，去嘗試那些不習慣動作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在第一次來這裡參加活動的結尾，女主人璐給了我一個擁抱，讓我受寵若驚；在離開前最後一次參加活動的結尾，璐得知我就要離開大理了，又給了我一個擁抱。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;706大理生活實驗室&#34;&gt;706（大理）生活實驗室&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;公眾號「 &lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/gAt52TQz3xeT-GlHKwV0Uw&#34;&gt;706大理&lt;/a&gt;」。 706大理於2020年12月1號正式運營，坐落在銀蒼路的一個小院子，對外招租有趣的、願意遵守706社區規範的租客，不定期籌辦分享和講座。當時這裡聚集了一群有趣的年輕人，有數位遊民yeye（公眾號和播客「&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/fW4c1qrO2ckAfKMqqnbB7w&#34;&gt;不上班公社&lt;/a&gt;」）和Danniel（公眾號「&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/SfoeWaC1-GG1-Ryn6PciXA&#34;&gt;數位遊民情報局&lt;/a&gt;」），還有海外讀博的留學生（還記得她說自己的論文會在一個領域翻篇兒時的那種激動），前Google程式設計師Ren（他說，「把你喜歡的事情做到極致，機會就會來找你」）等等。這裡舉辦過關於數位遊牧者、南美洲旅行、科學與認知、職業生涯的講座，受益匪淺。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;書理圖書&#34;&gt;書理圖書&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;公眾號「&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/3joNsZf5eiuREvsseXXvsg&#34;&gt;書理圖書&lt;/a&gt;」。如果你喜歡閱讀，不要錯過這裡。書理的書籍由捐贈而來，而且品質很高，我在這裡讀到了《你當像鳥飛往你的山》和《被掩埋的巨人》。這裡的桌椅和氛圍很接近圖書館，適合安靜地看書和辦公（只是冬天有點冷）。書理同時也是一家客棧，如果捐贈5本書，就可以免費住一晚。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;大理九月&#34;&gt;大理九月&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;公眾號「&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/qiBOEyZZJ_Ke-6_3tc0tWw&#34;&gt;大理九月&lt;/a&gt;」。如果你喜歡音樂，像是冬不拉、爵士、藍調或一些先鋒音樂，不妨來這裡試試看。這是古城裡一家悠久的酒吧，在長住民群體裡名氣很大，坐落在一個遊客難以找到的小院子裡，一間酒吧，一個院子，一個演出用的老堂屋，將現代與古典融為一體。酒吧裡的酒水物美價廉，一杯金湯力35元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;表演通常在星期五和週末的晚上8點半開始，有些免費，有些收費。木屋裡樂手們擠在一起忘情地演奏，聽眾擠在草墊上放鬆地聆聽，院子裡有人在烤火，有人在交談，夜色溫柔，星光閃爍。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;大理床單藝術廠&#34;&gt;大理床單藝術廠&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;這是大理古城南邊的一個廠區，由於和人民路中間隔了一個軍事管理區，又在一個小路的盡頭，也是遊客稀少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;廠區裡我最喜歡的，一個是由樓道改造成的攀岩壁，單次攀岩僅30元，每週三五六下午開放，看著曬得麥黑的孩子們在這裡攀岩，我就覺得開心和羨慕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一個我喜歡的地方，是比較有名的海豚阿德書店（公眾號「&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/qYSHJXNyrh7DQbfXyW4Y5Q&#34;&gt;海豚阿德書店&lt;/a&gt;」），一半圖書區，一半咖啡區，圖書區還賣著一些文創作品。不允許把圖書區的書帶到咖啡區，但咖啡區有一個小書架可以免費取閱。如果買一杯咖啡的話，在這裡坐一整個下午非常舒適。書店裡擺著網路上買不到的《蒼山下》一書，海豚阿德的店主阿德在書的序言中寫道：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;現實社會中，「主流價值」每一秒都在吞噬我們，把我們變成各種「類別」的人。更可怕的是，等我們真正邁入「成功」那一個類別後，幸福感沒來，無聊與空虛接踵而至。因為從我們極端功利的教育開始，到進入社會後為了“成功”而不斷“奮鬥”，早已沒有任何尋找興趣的時間和空間。於是，這個國家歷史上最無聊、最蒼白的小康一代出現了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; 阿德&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;大冰的小屋四季街市店二樓&#34;&gt;大冰的小屋（四季街市店）二樓&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;（2022年9月回訪，已經關閉了，四季街市也荒蕪了，廁所都封了。）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11月剛到大理的時候，麋鹿市集還是一片荒蕪，元旦前這裡已經修繕完成，有滑梯，有草地，有精美的小店，夜晚常有篝火，值得一逛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大冰的小屋（四季街市店）就在麋鹿市集裡，一樓是酒吧，二樓是24小時免費開放的書房。二樓的採光特別好，好到下午被大理的太陽曬得像個烤箱。書籍特別多且雜，各類文學名著雜文小說品類繁多，有長桌可辦公，有沙發可躺下，適合書蟲來此飽讀，只是因為風吹日曬，整體顯得有些破舊，像是閣樓裡的舊書堆。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;適合辦公室學習的地方&#34;&gt;適合辦公室學習的地方&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;考慮到長住的朋友可能有辦公室學習的需求，這裡總結一些可以嘗試的選擇：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;古城圖書館：在文廟旁，從小夥伴的朋友圈看來，裡面就是正常圖書館的樣子。免費。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;書理圖書：非常適合看書辦公，唯一的缺點就是冬天有點冷。可以不消費，也可以點一杯無限續杯的茶水（10元）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;DaliHub共享辦公空間：公眾號“ &lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/kh3_hlTvUWeyml205yadZQ&#34;&gt;DH共享辦公空間&lt;/a&gt;”，這是兩位數位遊民yeye和Danniel共同創辦的共享辦公空間，專業，又方便認識一些遠距工作或自由職業的朋友。位置在三月街附近，需要出古城過西景線公路。工位租金好像是每月600元。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大冰的小屋（四季街市店）二樓：閣樓裡的舊書堆，有辦公桌椅。免費。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;無同書院：位於繁華的人民路旁的小巷子裡，鬧中取靜，高品質的書籍不多，但是空間很大，桌椅舒服。可以免費入座，但不買杯咖啡好像有些不好意思（30元起）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;海豚阿德咖啡區：環境非常好，背景爵士樂，但咖啡桌不高，可能需要把筆記型電腦放到腿上才合適。但咖啡區的氛圍使得辦公效率很高。咖啡35元起。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;part-2大理旅居訊息&#34;&gt;Part 2：大理旅居訊息&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果你已經心動了， 想要來大理生活一段時間的話，那麼下面是我收集的一些旅居信息，希望對你有幫助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大理古城東臨洱海，西靠蒼山，南往下關，北去喜洲。東西南北有4個城門分別為洱海門、蒼山門、南門和北門。古城裡很容易辨別方位，抬頭“悠然見蒼山”，即是正西方。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;氣候&#34;&gt;氣候&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我是在冬季（11～1月）來到大理，也經歷了據說自2016年以來大理最冷的幾天。大理的氣候最大的特色就是溫差大，紫外線強度高，在這裡你會強烈感受到「萬物生長靠太陽」。大多時候都是湛藍的天空，蒼山頂上會有大朵的白雲，一天的溫度在攝氏20～4度，主要由陽光是否充足決定。因為太陽光紫外線很強，介意曬黑的同學一定要注意好防曬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在太陽下行走或發呆，我會穿一件保暖內衣，一件運動衛衣；烏雲遮來，很快就會寒冷，就再加上一件搖粒絨外套。大多時候還不需要羽絨服，但帶一件還是有必要的，最冷的時候也夠用了，而且登蒼山也用得上。 2021年1月11、12號，是我遇到的最冷的幾天，氣溫在5～-1攝氏度左右，古城裡下了雪籽，我穿著不厚的羽絨服，戴著圍巾。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;吃飯&#34;&gt;吃飯&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一個人吃飯，我的選擇主要是米線、素食自助、小炒蓋飯，一餐在10～15元。我去吃過飯的地方：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一然堂：午餐晚餐有自助齋飯（5元飯菜+1元紙碗），會播放「阿彌陀佛」的誦經背景音樂，可以吃飽，味道還是比較樸素。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;本素拾堂：我去得最多的地方，午餐是素食自助，13元一位，有豆漿、黑米粥，有時還能碰上麵包片、蛋炒飯，都是些家常素菜，有的菜有蛋，其他是純素，偏東北，非常好吃；晚餐是面，10元左右，有些面有蔥，可以加煎蛋，吃純素的話記得點素麵。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;雲鳳瑤米線：旺子鹵肉米線，旺子就是毛血旺，味道挺好吃，大碗只要12元。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;原味土雞米線：古城洱海門，雞湯超棒，大碗土雞米線15元。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;食無南北私廚：形式上很像日料，老闆會在你眼皮底下烹飪，做好端到你面前，看起來很高級但價格還比較親民，簡單的套餐在28元～40元。老闆喜歡做飯，認真地做自己喜歡的事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;色了木清真小吃：也挺有名的了，老闆說「色了木」是「你好」的意思。清湯牛肉米線（牛肉片），紅燒牛肉米線（牛肉塊很多），乾巴炒飯，牛肉腸炒飯，雞肉腸炒飯這幾個很好吃；還有很多老顧客喜歡吃紅燒牛肉泡飯，我會覺得有點鹹了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;素馨園清真小吃：不起眼的一家小店，飯店擠滿了本地人，雞絲炒飯（12元）比色了木的好吃。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大理九月餐吧對面的那家本地小炒：回鍋肉蓋飯真香，14元。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;四方街超市（玉洱店）：兩葷兩素打包10元，也可以在店自助吃15元，味道我覺得一般吧，調味太多。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;北門菜市場：古城內物價最低的地方，水果好吃還便宜。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;南門綠玉農夫市集：古城南門外，有許多美食：檸檬雞，小楊雞腳，楊氏第一卷粉。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;長租&#34;&gt;長租&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;長住客棧的話，月租在800～1800之間都有。 800～1200的接近通常的標間，一張1.5m的大床，獨立衛生間，小桌小凳，公共洗衣機、廚房，樓頂晾衣；1800的話，帶小客廳和陽台，有沙發和更大的桌子。當然，這些是旅遊淡季的價格，部分客棧可能會在旅遊旺季漲價。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大理的一些長租訊息，可以在豆瓣小組「愛大理」「大理租房」尋找。你也可以先短租幾天，來了之後再實地考察各家客棧。大理古城客棧眾多，此外古城週邊一圈都有客棧，豆瓣上看到比較多的招租還是在南門以及洱海門附近。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;行程&#34;&gt;行程&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;大理古城裡出遊的話，從南到北、從東到西步行20分鐘左右。如果活動比較頻繁，可以租一輛小電動車，我租的哈囉電動車，月租169元，充滿電可以騎十幾公里，在客棧充電。古城裡沒有共乘單車，洱海的環海綠道有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大理古城去外地，大部分汽車都是從下關縣城始發，可以在攜程上查詢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大理古城去麗江：下關城區有直達班車，據說可以在大麗線公路上招手攔客車，客車上車窗掛著到麗江的牌子，如果沒座位了司機一般會向你搖手示意，有座位一般就會停下來。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大理古城到沙溪古鎮：下關直達劍川縣城客運站的接駁車，20分鐘一班。我是在大麗線公路上攔車的；到了劍川縣城客運站，客運站右邊有官方的直達沙溪古鎮的綠色小型麵包車。坐客車是最省錢的，合計55元（40+15），如果想省事的話，可以在大理古城的蘭陵閣酒店諮詢，有直達沙溪古鎮蘭陵閣酒店的包車，據說100多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大理古城到雞足山：下關有直達雞足山景點入口的接駁車，可以攜程購買。但是班車回程的時間太早了，我遇到的是下午3點就回程，如果全程不爬山，只是坐索道和觀光車那是夠的。像我是上山爬了一段，玩了很久，到6點才下到入口的，最後是幾個人包車回到下關城區（人均70元），再從下關坐公車回大理古城。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;環洱海&#34;&gt;環洱海&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;洱海不是海，但比許多海景還要美，這要歸功於它的山、光、雲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;洱海沿線建造了整潔的環海公路，一邊是環海西線，一邊是環海東線，中間有一些路段當時還在修建中，比如喜洲往上關一段。在古城附近的海西線綠道的管理很嚴格，只許騎單車，禁止電動車和其它機動車；海西線綠道其它地方還可以騎電動車；海東線更寬鬆，路修得寬，大部分路段有紅色自行車道，路上常見客運車、大卡車和遊客拍照出租的豪華跑車。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;離古城最近的海邊是才村碼頭，往南是更有名的龍龕碼頭，往北稍遠點是雙鴛溪公園。這裡非常適合在下午帶著一家人來草地上野餐，大片的草地，水邊棕黃不一的樹林，明媚的陽光透過雲層射下光束，安靜得可以聽見水聲和鳥叫，彷彿置身童話世界。當然這三個的環海綠道也吸引很多遊客來拍照打卡，龍龕碼頭常有海鷗盤旋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;海東線在下午，可以一覽蒼山洱海，陽光和雲層也恰到好處，景色非常好。雙廊古鎮就是一個很美的景點，除了赫赫有名的太陽宮，這裡的建築也很有海濱特色，適合拍照。山與海都是很棒的背景，因此海東線也常見許多拍攝婚紗照的新人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整個洱海環線大約128公里，騎山地車從洱海門向北出發，依次經過才村，下邑村，馬久邑村，雙鴛溪公園，喜洲的海舌公園，穿過上關鎮，雙廊古鎮，挖色碼頭，小普陀島，羅荃半島，金梭島，沿著機場路到城區，洱海公園，最後從南門回城。歷時11個半小時，早上9點出發，晚上8點半返回。大約下午7點就黑了，天黑以後騎車會很冷了，需要手套保暖。從下關城區回古城一段我已經是筋疲力盡，長時間騎行也會屁股疼，騎一段推一段，磨磨蹭蹭終於回城了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不建議大部分人騎行，因為需要身體條件和食物儲備，大多數路段其實也是挺枯燥的，還要和大車擠來擠去，山地車真的膈屁股呀。古城有超大電量可環海的電動車租賃，價格也不便宜，但環一圈又快又輕鬆，遇到好的景色可以隨時停下來，推薦普通遊客使用。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;登蒼山&#34;&gt;登蒼山&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;蒼山最高處海拔4000米，從南到北有3條索道，依序是感通索道、洗馬潭索道和中和索道。中和索道差不多就和古城北城牆在一條直線，洗馬潭索道差不多和古城南城牆在一條直線，下來經過天龍八部影視城，感通索道最遠，通常作為遊客登山的始發站。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最經典的登頂路線：感通索道-洗馬潭索道中站-山頂-洗馬塔索道下站-天龍八部影視城。&lt;code&gt;感通索道&lt;/code&gt;上到山腰，沿&lt;code&gt;玉带路&lt;/code&gt;到&lt;code&gt;洗马潭索道中站&lt;/code&gt;，乘洗馬潭索道上到&lt;code&gt;山顶&lt;/code&gt;，在海拔4000米的蒼山穿著羽絨服一覽遠方，然後乘洗馬潭索道下到&lt;code&gt;天龙八部影视城&lt;/code&gt;，最後回古城。山頂海拔近4000米，需要羽絨服，也可以在山上租賃，有高山症的同學記得在山下買一瓶便攜的小氧氣罐。 （2020年11月下旬我去爬蒼山的時候，因為山體滑坡，洗馬潭索道中站和下站之間是封閉的，不能下到影視城）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一條是玉帶路雲遊路線：感通索道-玉帶路-中和寺-中和索道-三月街。如果你對走完玉帶路更感興趣，可以不乘洗馬潭索道中站上山，而是繼續沿著&lt;code&gt;玉带路&lt;/code&gt;一直走到&lt;code&gt;中和寺&lt;/code&gt;，坐&lt;code&gt;中和索道&lt;/code&gt;下山。整條玉帶路約11.5公里，大家要考慮好時間，因為中和索道的末班大概在4點半發出，索道很慢，下到山腳曆時20分鐘左右；如果趕不上索道，也可以沿小路下山，小路就在索道正下方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以很多人都選擇從感通寺索道始發，就是因為這段景點最多，而中和索道一段景點很少。網紅打卡點&lt;code&gt;寂照庵&lt;/code&gt;就在感通寺索道入口，寂照庵裡有很多多肉植物，整個格局小巧精緻，很多遊客會在中午11點半來這裡吃齋飯，一人20元，不許有剩飯，否則會被懲罰洗碗。吃完午飯，再從感通索道開始一整個下午的登山之旅。搭計程車是可以直接上到寂照庵的，少走一段坡度很大的山路，節省體力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上是我第一次登蒼山的體驗，我不喜歡玉帶路的平整，登山鞋在這樣平整的路上走久了會很容易疲乏。第二次登蒼山的體驗更舒適，當時在熟悉路的小夥伴帶領下，我們從三塔那邊的小路上山，一路是厚厚的松針，穿梭在林間的馬道，陽光穿過樹梢照進林間，風吹來松濤陣陣，我們分享經歷和水果，那麼靜謐的下午。上到玉帶路，我們又走了一段到中和寺，從中和寺走小路下山，藉著重力和登山杖的緩衝，下山極快。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果可以的話，走土路登山是我比較推薦的方式。但蒼山溫差大，尤其是玉帶路以上的路線有一定風險，需要有嚮導帶領。山林防火責任重大，請勿攜帶火種上山。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;沙溪古鎮&#34;&gt;沙溪古鎮&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;來到大理古城待了一個月後，不斷有人告訴我，大理還有兩個很值得去的地方，一個是沙溪古鎮，一個是雞足山。終於，在恰當的時刻，我啟程了。大理古城前往沙溪古鎮的交通方式在「出行」一節已經介紹了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;劍川縣沙溪古鎮是一個比大理古城更避世的地方，有人說它就像幾年前的大理古城。古鎮的客棧還不多，集中在東北片區，其它部分還是小鎮居民的生活場所，像極了我從小長大的小鎮子，連每逢週五的趕集也很像我家鄉的早市，擠滿了賣各種農副產品的老百姓，不過沙溪古鎮的集市裡常常看到外國人的身影，還有中國嚮導在給他們解釋這裡賣的是什麼商品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你想要體驗僻靜的田園生活，這裡很適合。古鎮裡到處都是古樸的民居，古戲台附近很漂亮，很好拍照。古鎮東邊出了圓拱形的玉津橋，在鄉間小路走上1公里，就到了比較熱門的“先鋒沙溪白族書店”，土色土香的沙溪紅牆，書店內高大的書架上擺滿琳瑯滿目的圖書，旁邊還有一間咖啡廳。一天時間就可以逛遍古鎮的邊邊角角，到了夜晚，這裡就被黑夜籠罩，只剩下客棧的燈火，抬頭可以看到滿天繁星。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二天，我不知道去哪裡好了，就在青年旅舍的樓頂曬太陽，聽著樓下人家裡的小羊在「咩咩」叫喚，旁邊是鄰居家裡曬著涼粉的瓦頂，發一會兒呆。走到玉津橋旁，沿著小溪一路往北慢慢走去，忘了流逝的時間。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在東北片區，也有一些有趣的小店。例如「薌12西餐廳」的牛肉漢堡，B站UP主安言市吃了直說讓他想起了澳洲的味道。牛肉漢堡每天只做大約20個，很搶手，可以提前預約。還有我住了兩晚的堂口青年旅舍，老闆和他的朋友們常在樓下玩飛鏢遊戲，他們玩的很專業。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;雞足山&#34;&gt;雞足山&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;賓川縣雞足山是佛教十大名山之一，是伽葉菩薩的道場，具體意義我不太了解。大理古城去雞足山的交通方式在「出行」一節已經介紹過了。山上很多寺廟和尼庵，如果全程坐觀光車和索道直達金頂寺的話，就會錯過很多路上的廟宇，包括伽葉殿。可以上山時坐觀光車和索道，下山步行，這樣省體力又不錯過景點，雖然或許會傷膝蓋。我是爬上金頂的，不知是不是海拔3000公尺的原因，上山過程氣喘吁籲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山上的許多廟宇都可以提供住宿，也可以吃齋飯，上早晚課。在伽葉殿看到的住宿條件和青年旅館有點像，集體宿舍，單人床，電熱毯，價格也便宜。伽葉殿側院，有一片蓮花座台，在山中顯得格外有禪意，剛好我去的時候，看到一個僧人披著黃色棉襖，在陽光下閉目打坐。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;以上就是&amp;quot;大理旅居生活指南&amp;quot;的全部內容，如果有任何意見和建議，歡迎給我留言。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;參考備註&#34;&gt;參考備註&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;這篇豆瓣文章是混在大理多年的大師兄總結的非常詳細的生活指南，涉及大理古城的衣食住行、便民服務、醫療信息https://www.douban.com/doubanapp/dispatch?uri=/group/topic /95143053&amp;amp;dt_dapp=1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;張楊導演作品《生活在別處》，十年前的大理https://www.bilibili.com/video/BV1Nx411N7DW&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;邊旅行邊唱歌邊拍影片邊說故事的神鵰俠情侶Roy和Sue的B站影片https://b23.tv/Wgwzyz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;沙溪古鎮「薌12西餐廳」的牛肉漢堡我是在B站UP主安言市的沙溪旅行影片裡看到的https://b23.tv/mxLWpK&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
